\fancyhead[LO]{{\scriptsize 1859-1908: 我的家世 · 外祖父荣禄}} %奇數頁眉的左邊
\fancyhead[RO]{} %奇數頁眉的右邊
\fancyhead[LE]{} %偶數頁眉的左邊
\fancyhead[RE]{{\scriptsize 1859-1908: 我的家世 · 外祖父荣禄}} %偶數頁眉的右邊
\chapter*{外祖父荣禄}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\hspace{1cm}外祖父荣禄}
\thispagestyle{empty}
醇贤亲王有四位“福晋”\footnote{即是满语妻子的意思，也含有贵妇的意义（一说即汉语“夫人”的音译），清朝制度对亲王、都王世子之妻室均要加封，正室封为“福晋”，侧室封为“侧福晋”。}，生了七子三女。他去世时，遗下三子一女，最长的是第五子，即我的父亲\ruby{载沣}{zǎi fēng}，那年八岁，承袭了王爵。我的两个叔父，五岁的\ruby{载洵}{zǎi xún}和三岁的\xpinyin*{载涛}，同时晋封为公爵。我家从此又开始蒙受着新的“恩光福禄”。然而，\xpinyin*{醇王}府这最后十几年的恩光福禄，比过去的几十年掺和着更多的中国人民的苦难与耻辱，也同样的和\xpinyin*{慈禧}这个名字不能分开。\\

  一件大事是\xpinyin*{慈禧}给我父亲母亲指婚。这次的“恩光”也可以说是\xpinyin*{戊戌}政变和\xpinyin*{庚子}事件的一件产物。首先，这是对于\xpinyin*{戊戌}政变中给她立下大功的忠臣\xpinyin*{荣禄}的恩典。我外祖父\xpinyin*{荣禄}是\xpinyin*{瓜尔佳}氏满洲正白旗人，\xpinyin*{咸丰}年间做过户部银库员外郎，因为贪污几乎被\xpinyin*{肃顺}杀了头。不知他用什么方法摆脱了这次厄运，又花钱买得候补道员的衔。这种做法就是清末广泛推行的“捐班”，是与“科举”同样合法的出身。\xpinyin*{同治}初年，我祖父建立神机营（使用火器的皇家军队），\xpinyin*{荣禄}被派去当差，做过翼长和总兵，经过一番累迁，由大学士\xpinyin*{文祥}推荐授工部侍郎，以后又做过总管内务府大臣，\xpinyin*{光绪}初年，升到工部尚书。后来因为被告发贪污受贿，革职降级调出北京。\xpinyin*{甲午}战争这年，恭亲王出办军务，\xpinyin*{荣禄}借进京为\xpinyin*{慈禧}太后祝寿的机会，钻营到恭亲王身边，得到了恭亲王的信赖。\xpinyin*{甲午}战后他推荐\xpinyin*{袁世凯}练新军时，已经当上了兵部尚书。他这时已远比从前老练，善于看准关节，特别肯在总管太监\xpinyin*{李莲英}跟前花银子，因此渐渐改变了\xpinyin*{慈禧}太后对他的印象。他回到北京的第二年，得到了一件复查\xpinyin*{慈禧}陵寝工程雨损的差使。这个工程先经一个大臣检查过，报称修缮费需银三十万。据说这位大臣因为工程原由\xpinyin*{醇亲王奕𫍽}生前监工督办，不便低估原工程的质量，所以损毁情形也报得不太严重。但\xpinyin*{荣禄}另是一个做法。他摸准了太后的心理，把损毁程度夸张了一番，修缮费报了一百五十万两。结果太后把那位大臣骂了一通，对已死的\xpinyin*{醇亲王}的忠心也发生了疑问，而对\xpinyin*{荣禄}却有了进一步的赏识。\\

  \xpinyin*{荣禄}有了\xpinyin*{李莲英}这个好朋友，加上他的妻子很会讨好太后，常被召进宫去陪伴太后聊天，所以他对\xpinyin*{慈禧}的心理越摸越熟。他知道\xpinyin*{慈禧}\xpinyin*{光绪}母子不和的内情，也深知这场不和对自己前途的关系，当然他更愿意在这场内江中给\xpinyin*{慈禧}出主意。在\xpinyin*{光绪}皇帝发出变法维新的各种上谕时，那些被罢黜和担心被挤掉位置的人只知哭哭啼啼，而他早已给\xpinyin*{慈禧}安排好计策。当时有人把皇帝太后身边这两派势力称为帝党和后党。\xpinyin*{荣禄}是当权派后党的头脑，\xpinyin*{翁同和}是没有实权的帝党的头脑。维新派之能够和皇帝接触上，是由于\xpinyin*{翁同和}对\xpinyin*{康有为}的推荐，\xpinyin*{慈禧}按照事先安排好的计策，先强逼着\xpinyin*{光绪}叫他的老师\xpinyin*{翁同和}退休回了家。据说，\xpinyin*{翁同和}行前\xpinyin*{荣禄}还握着他的手挥泪问他：“您怎么把皇帝给得罪了？”\xpinyin*{翁同和}离开北京不多天，\xpinyin*{荣禄}就走马上任，做了文渊阁大学士兼直隶总督和北洋大臣，位居首辅，统辖近畿三军。\xpinyin*{荣禄}得到了这个职位后，本想接着用六部九卿联名上疏的办法，废掉\xpinyin*{光绪}，由太后恢复听政，但因\xpinyin*{甲午}战败之后，当权派受到各方指责，有人很怕这一举动会引起民愤，不敢附议，只得作罢。但是\xpinyin*{荣禄}的愿望终于在\xpinyin*{戊戌}政变时乘机达到了。这件事的经过，据说是这样：先是\xpinyin*{荣禄}定计要在太后和\xpinyin*{光绪}在天津检阅新军时实行政变。\xpinyin*{光绪}知道了这个消息，秘密通知维新派设法营救。维新派人士把希望寄托在统辖新军的直隶按察使\xpinyin*{袁世凯}身上，结果反而断送了\xpinyin*{光绪}。在举国以谈维新为时髦的时候，\xpinyin*{袁世凯}曾参加过维新人士的团体“强学会”，\xpinyin*{翁同和}革职返乡路过天津时，\xpinyin*{袁世凯}还向他表示过同情，并且申述了对皇帝的无限忠诚。因此，维新派对他抱有很大幻想，建议\xpinyin*{光绪}加以笼络。\xpinyin*{光绪}召见了他，破格升他为兵部侍郎，专司练兵事务，然后维新派\xpinyin*{谭嗣同}\footnote{\xpinyin*{谭嗣同}（1865-1893），字复生，号壮飞，湖南浏阳人，是清末维新运动的思想家之一，忿中日战争失败，在测阳创“算学社”著“仁学”，后又组织“南学会”办“湘报”，成为维新运动的领袖之一。他被\xpinyin*{袁世凯}出卖后遇害，一同遇害的还有维新派的\xpinyin*{林旭}、\xpinyin*{杨锐}、\xpinyin*{刘光第}、\xpinyin*{杨深秀}、\xpinyin*{康广仁}等，旧史称为六君子。}又私下到他的寓所，说出了维新派的计划：在\xpinyin*{慈禧}和\xpinyin*{光绪}阅兵时，实行兵谏，诛杀\xpinyin*{荣禄}，软禁\xpinyin*{慈禧}，拥戴\xpinyin*{光绪}。\xpinyin*{袁世凯}听了，慷慨激昂，一口承担，说：“杀\xpinyin*{荣禄}像杀一条狗似的那么容易！”\xpinyin*{谭嗣同}有意试探地说：“你要不干也行，向西太后那边告发了，也有荣华富贵。”他立刻瞪了眼：“瞧你把我\xpinyin*{袁世凯}看成了什么人！”可是他送走了\xpinyin*{谭嗣同}，当天就奔回天津，向他的上司\xpinyin*{荣禄}作了全盘报告。\xpinyin*{荣禄}得讯，连忙乘火车北上，在丰台下车直奔颐和园，告诉了\xpinyin*{慈禧}。结果，\xpinyin*{光绪}被幽禁，\xpinyin*{谭嗣同}等六位维新派人士被杀，\xpinyin*{康有为}逃到日本，百日维新昙花一现，而我的外祖父，正如\xpinyin*{梁启超}说的，是“身兼将相，权倾举朝”。《清史稿》里也说是“得太后信杖眷顾之隆，一时无比，事无细巨，常待一言决焉”。\\

  在\xpinyin*{庚子}那年，\xpinyin*{慈禧}利用义和团杀洋人，又利用洋人杀义和团的一场大灾难中，\xpinyin*{荣禄}对\xpinyin*{慈禧}太后的忠诚，有了进一步表现。\xpinyin*{慈禧}在政变后曾散布过\xpinyin*{光绪}病重消息，以便除掉\xpinyin*{光绪}。这个阴谋不料被人发觉了，后来闹到洋人出面要给\xpinyin*{光绪}看病，\xpinyin*{慈禧}不敢惹洋人，只好让洋人看了病。此计不成，她又想出先为\xpinyin*{同治}立\xpinyin*{嗣}再除\xpinyin*{光绪}的办法。她选的皇储是端王\ruby{载漪}{zǎi yī}的儿子\xpinyin*{溥儁}，根据\xpinyin*{荣禄}的主意，到元旦这天，请各国公使来道贺，以示对这件举动的支持。可是\xpinyin*{李鸿章}的这次外交没办成功，公使们拒绝了。这件事情现在人们已经很清楚了，不是公使们对\xpinyin*{慈禧}的为人有什么不满，而是英法美日各国公使不喜欢那些亲近帝俄的后党势力过分得势。当然，\xpinyin*{慈禧}太后从上台那天起就没敢惹过洋人。洋人杀了中国百姓，抢了中国的财宝，这些问题对她还不大，但洋人保护了\xpinyin*{康有为}，又反对废\xpinyin*{光绪}和立皇储，直接表示反对她的统治，这是她最忍受不了的。\xpinyin*{荣禄}劝告她，无论如何不能惹恼洋人，事情只能慢慢商量，关于\xpinyin*{溥儁}的名分，不要弄得太明显。《清史稿》里有这样一段记载：“患外人为梗，用\xpinyin*{荣禄}言，改称大阿哥。”\xpinyin*{慈禧}听从了\xpinyin*{荣禄}的意见，可是\xpinyin*{溥儁}的父亲\ruby{载漪}{zǎi yī}因为想让儿子当上皇帝，伙同一批王公大臣如\xpinyin*{刚毅}、\xpinyin*{徐桐}等人给\xpinyin*{慈禧}出了另一个主意，利用反对洋人的义和团，给洋人压力，以收两败俱伤之效。义和团的问题，这时是清廷最头痛的问题。在洋人教会的欺凌压榨之下，各地人民不但受不到朝廷的保护，反而受到洋人和朝廷的联合镇压，因此自发地爆发了武装斗争，各地都办起了义和团，提出灭洋口号。义和团经过不断的斗争，这时已形成一支强大的武装力量，朝廷里几次派去军队镇压，都被他们打得丢盔曳甲。对团民是“剿”是“抚”，成了\xpinyin*{慈禧}举棋不定的问题。\ruby{载漪}{zǎi yī}和大学士\xpinyin*{刚毅}为首的一批王公大臣主张“抚”，先利用它把干涉废立的洋人赶出去再说。兵部尚书\xpinyin*{徐用仪}和户部尚书\xpinyin*{立山}、内阁学士\xpinyin*{联元}等人坚决反对这种办法，认为利用团民去反对洋人必定大祸临门，所以主张“剿”。两派意见正相持不下，一件未经甄别的紧急情报让\xpinyin*{慈禧}下了决心。这个情报把洋人在各地的暴行解释为想逼\xpinyin*{慈禧}归政于\xpinyin*{光绪}。\xpinyin*{慈禧}大怒，立刻下诏“宣抚”团民，下令进攻东交民巷使馆和兵营，发出内\xpinyin*{帑}赏给团民，悬出赏格买洋人的脑袋。为了表示决心，她把主“剿”的\xpinyin*{徐用仪}、\xpinyin*{立山}、\xpinyin*{联元}等人砍了头。后来，东交民巷没有攻下，大沽炮台和天津城却先后失守，联军打向北京来了。\xpinyin*{慈禧}这时又拿出了另一手，暗中向洋人打招呼，在炮火连天中派人到东交民巷去联络。北京失陷，她逃到西安，为了进一步表示和洋人作对的原来不是她，她又下令把主“抚”的\xpinyin*{刚毅}、\xpinyin*{徐桐}等一批大臣杀了头。在这一场翻云覆雨中，\xpinyin*{荣禄}尽可能不使自己卷入旋涡。他顺从地看\xpinyin*{慈禧}的颜色行事，不\xpinyin*{忤}逆\xpinyin*{慈禧}的意思，同时，他也给\xpinyin*{慈禧}准备着“后路”。他承旨调遣军队进攻东交民巷外国兵营，却又不给军队发炮弹，而且暗地还给外国兵营送水果，表示慰问。八国联军进入北京，\xpinyin*{慈禧}出走，他授计负责议和的\xpinyin*{李鸿章}和\xpinyin*{奕劻}，在谈判中掌握一条原则：只要不追究\xpinyin*{慈禧}的责任，不让\xpinyin*{慈禧}归政，一切条件都可答应。就这样，签订了赔款连利息近十亿两亿、让外国军队驻兵京城的\xpinyin*{辛丑}条约。\xpinyin*{荣禄}办了这件事，到了西安，“宠礼有加，赏黄马褂\footnote{黄马褂是皇帝骑马时穿的黄色外衣，“赏穿黄马褂”是清朝皇帝赏给有功的臣工的特殊“恩典”之一。}。双眼花翎\footnote{花翎是清朝皇帝赏给有功的臣工的礼帽上的装饰品。皇族和高级官员赏孔雀翎，低级官员赏\xpinyin*{鹖}翎（俗称老\xpinyin*{鸹}翎，因是蓝色的又称蓝翎）。皇帝赏臣工戴的花翎又依据官阶高低有单眼、双眼、三眼之别。}紫貂，随扈还京，加太子太保\footnote{商代以来历朝一般都设太师、太傅、太保，少师、少傅、少保作为国君辅弼之官，设太子太师、太子太傅、太子太保、太子少师、太子少傅、太子少保作为辅导太子之官。但后来一般都是大官加衔，以示恩宠，而无实权。明清两季亦以朝臣兼任，纯属虚衔。}，转文华殿大学士”——除了《清史稿》里这些记载外，另外值得一说的，就是西太后为\xpinyin*{荣禄}的女儿“指婚”，嫁与\xpinyin*{醇亲王}\ruby{载沣}{zǎi fēng}为福晋。\\

  关于我父母亲这段\xpinyin*{姻}缘，后来听到家里的老人们说起，西太后的用意是很深的。原来政变以后，西太后对\xpinyin*{醇王}府颇为猜疑。据说在我祖父园寝（墓地）上有棵白果树，长得非常高大，不知是谁在太后面前说，\xpinyin*{醇王}府出了皇帝，是由于\xpinyin*{醇王}坟地上有棵白果树，“白”和“王”连起来不就是个“皇”字吗？\xpinyin*{慈禧}听了，立即叫人到妙高峰把白果树砍掉了。引起她猜疑的其实不仅是白果树，更重要的是洋人对于\xpinyin*{光绪}和\xpinyin*{光绪}兄弟的兴趣。\xpinyin*{庚子}事件前，她就觉得可怕的洋人有点倾心于\xpinyin*{光绪}，对她却是不太客气。\xpinyin*{庚子}后，联军统帅瓦德西提出，要皇帝的兄弟做代表，去德国为\xpinyin*{克林德}公使被杀事道歉。父亲到德国后，受到了德国皇室的隆重礼遇，这也使\xpinyin*{慈禧}大感不安，加深了她心里的疑忌：洋人对\xpinyin*{光绪}兄弟的重视，这是比维新派\xpinyin*{康有为}更叫她担心的一件事。为消除这个隐患，她终于想出了办法，就是把\xpinyin*{荣禄}和\xpinyin*{醇王}府撮合成为亲家。西太后就是这样一个人，凡是她感到对自己有一丝一毫不安全的地方，她都要仔细加以考虑和果断处理，她在\xpinyin*{庚子}逃亡之前，还不忘叫人把珍妃推到井里淹死，又何尝不是怕留后患而下的毒手？维护自己的统治，才是她考虑一切的根据。就这样，我父亲于\xpinyin*{光绪}二十七年在德国赔了礼回来，在开封迎上回京的銮驾，奏复了一番在德国受到的种种“礼遇”，十一月随驾走到保定，就奉到了“指婚”的\xpinyin*{懿旨}。
