\fancyhead[LO]{{\scriptsize 1859-1908: 我的家世 · 醇贤亲王的一生}} %奇數頁眉的左邊
\fancyhead[RO]{} %奇數頁眉的右邊
\fancyhead[LE]{} %偶數頁眉的左邊
\fancyhead[RE]{{\scriptsize 1859-1908: 我的家世 · 醇贤亲王的一生}} %偶數頁眉的右邊
\chapter*{醇贤亲王的一生}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\hspace{1cm}醇贤亲王的一生}
\thispagestyle{empty}
  公元一九零六年，即清朝\xpinyin*{光绪}三十二年的旧历正月十四，我出生于北京的\xpinyin*{醇}王府。我的祖父\xpinyin*{奕譞}，是\xpinyin*{道光}皇帝的第七子，初封郡王，后晋亲王，死后\xpinyin*{谥法}“贤”，所以后来称做\xpinyin*{醇贤}亲王。我的父亲\ruby{载沣}{zǎi fēng}，是祖父的第五子，因为第一和第三、四子早\xpinyin*{殇}，第二子\ruby{载湉}{zǎi tián}被姨母\xpinyin*{慈禧}太后接进宫里，当了皇帝（即\xpinyin*{光绪}皇帝），所以祖父死后，由父亲袭了王爵。我是第二代\xpinyin*{醇王}的长子。在我三岁那年的旧历十月二十日，\xpinyin*{慈禧}太后和\xpinyin*{光绪}皇帝病\xpinyin*{笃}，\xpinyin*{慈禧}突然决定立我为\xpinyin*{嗣}皇帝，承继\xpinyin*{同治}（\ruby{载淳}{zǎi chún}，是\xpinyin*{慈禧}亲生子，\ruby{载湉}{zǎi tián}的堂兄弟），兼\xpinyin*{祧}\xpinyin*{光绪}。在我入宫后的两天内，\xpinyin*{光绪}与\xpinyin*{慈禧}相继去世。十一月初九日，我便登极为皇帝——清朝的第十代，也是最末一代的皇帝，年号\xpinyin*{宣统}。不到三年，\xpinyin*{辛亥}革命爆发，我退了位。\\

  我的记忆是从退位时开始的。但是叙述我的前半生，如果先从我的祖父和我的老家\xpinyin*{醇王}府说起，事情就会更清楚些。\\

  \xpinyin*{醇王}府，在北京曾占据过三处地方。\xpinyin*{咸丰}十年，十九岁的\xpinyin*{醇郡王}\xpinyin*{奕譞}奉旨与\xpinyin*{懿贵妃}\xpinyin*{叶赫那拉}氏的妹妹成婚，依例先行分府出宫，他受赐的府邸坐落在宣武门内的太平湖东岸，即现在中央音乐学院所在地。这就是第一座\xpinyin*{醇王}府。后来，\ruby{载湉}{zǎi tián}做了皇帝，根据\xpinyin*{雍正}朝的成例，“皇帝发祥地”（又称为“潜龙邸”）须升为宫殿，或者空闲出来，或者仿雍王府（\xpinyin*{雍正}皇帝即位前住的）升为雍和宫的办法，改成庙宇，供奉菩萨。为了腾出这座“潜龙邸”，\xpinyin*{慈禧}太后把什刹后海的一座贝子府\footnote{宗室爵位分为亲王、郡王、贝勒、贝子、公、将军各等。贝子府即是贝子的府第。}赏给了祖父，拨出了十六万两银子重加修缮。这是第二座\xpinyin*{醇王}府，也就是被一些人惯称为“北府”的那个地方。我做了皇帝之后，我父亲做了监国摄政王，这比以前又加了一层搬家的理由，因此\xpinyin*{隆裕}太后（\xpinyin*{光绪}的皇后，\xpinyin*{慈禧}太后和我祖母的侄女）决定给我父亲建造一座全新的王府，这第三座府邸地址选定在西苑三海集灵\xpinyin*{囿}紫光阁一带。正在大兴土木之际，武昌起义掀起了革命风暴，于是\xpinyin*{醇王}府的三修府邸、两度“潜龙”、一朝摄政的家世，就随着清朝的历史一起告终了。\\

  在清朝最后的最黑暗的年代里，\xpinyin*{醇王}一家给\xpinyin*{慈禧}太后做了半世纪的忠仆。我的祖父更为她效忠了一生。\\

  我祖父为\xpinyin*{道光}皇帝的庄顺皇贵妃乌雅氏所出，生于\xpinyin*{道光}二十二年，死于\xpinyin*{光绪}十六年。翻开皇室家谱“玉牒”来看，醇贤亲王\xpinyin*{奕譞}在他哥哥\xpinyin*{咸丰}帝在位的十一年间，除了他十岁时因\xpinyin*{咸丰}登极而按例封为\xpinyin*{醇郡王}之外，没有得到过什么“恩典”，可是在\xpinyin*{咸丰}帝死后那半年间，也就是\xpinyin*{慈禧}太后的尊号刚出现的那几个月间，他忽然接二连三地得到了一大堆头衔：正黄旗汉军都统、正黄旗领侍卫内大臣、御前大臣、后扈大臣、管理善扑营事务、署理奉宸苑事务、管理正黄旗新旧营房事务、管理火枪营事务、管理神机营事务……。这一年，他只有二十一岁。一个二十一岁的青年，能出这样大的风头，当然是由于妻子的姐姐当上了皇太后。但是事情也并非完全如此。我很小的时候曾听说过这样一个故事。有一天王府里演戏，演到“铡美案”最后一场，年幼的六叔\ruby{载洵}{zǎi xún}看见陈士美被包龙图铡得鲜血淋漓，吓得坐地大哭，我祖父立即声色俱厉地当众喝道：“太不像话！想我二十一岁时就亲手拿过\xpinyin*{肃顺}，像你这样，将来还能担当起国家大事吗？”原来，拿\xpinyin*{肃顺}这件事才是他飞黄腾达的真正起点。\\

  这事发生在一八六一年。第二次鸦片战争以屈辱的和议宣告结束，逃到热河卧病不起的\xpinyin*{咸丰}皇帝，临终之前，召集了随他逃亡的三个御前大臣和五个军机大臣，立了六岁的儿子\ruby{载淳}{zǎi chún}为皇太子，并且任命这八位大臣为赞襄政务大臣。第二天，\xpinyin*{咸丰}帝“驾崩”，八位“顾命王大臣”按照遗命，扶\ruby{载淳}{zǎi chún}就位，定年号为“\xpinyin*{棋祥}”，同时把朝政抓在手里。\\

  这八位顾命王大臣是恰亲王\ruby{载洸}{zǎi yuán}、郑亲王\xpinyin*{端华}、协办大学士户部尚书\xpinyin*{肃顺}和军机大臣\xpinyin*{景寿}、\xpinyin*{穆荫}、\xpinyin*{匡源}、\xpinyin*{杜翰}、\xpinyin*{焦佑瀛}，其中掌握实权的是两位亲王和一位协办大学士，而\xpinyin*{肃顺}更是其中的主宰。\xpinyin*{肃顺}在\xpinyin*{咸丰}朝很受器重，据说他善于\xpinyin*{擢}用“人才”，后来替清廷出力镇压太平天国革命的汉族大地主\xpinyin*{曾国藩}、\xpinyin*{左宗棠}之流，就是由他推荐提拔的。因为他重用汉人，贵族们对他极其嫉恨。有人说他在太平军声势最盛的时期，连纳贿勒索也仅以旗人\footnote{满族统治阶级对满族人民实行的统治制度是军事、行政、生产合一的八旗制度。这个制度是由“牛录”制（汉译作“位领”，是满族早期的一种生产和军事合一的组织形式）发展而来的，明万历二十九年（1601年）努尔哈赤建黄。白、红、蓝四旗，万历四十四年（1615年）增设镶黄、镶白、镶红、镶蓝田旗，共为八旗。凡满族成员都被编入旗，叫做旗人，平时生产战时出征。皇太极时又建立了蒙古八旗与汉军八旗。}为对象。又说他为人凶狠残暴，专权跋扈，对待异己手腕狠毒，以致结怨内外，种下祸根。其实，\xpinyin*{肃顺}遭到杀身之祸，最根本的原因，是他这个集团与当时新形成的一派势力水火不能相容，换句话说，是他们没弄清楚在北京正和洋人拉上关系的恭亲王，这时已经有了什么力量。\\

  恭亲王\xpinyin*{奕訢}\footnote{\xpinyin*{奕訢}（1832-1898），是\xpinyin*{道光}的第六子，\xpinyin*{道光}三十年封为恭亲王。他因为这次与英法联军谈判之机缘，得到了帝国主义的信任与支持，顺利地实行了政变。此后即开办近代军事工业和同文馆，进行洋务活动，成为洋务派的首领。但是后来他因有野心，\xpinyin*{慈禧}与他发生了矛盾，而帝国主义也物色到了更好的鹰犬，即把他抛弃，洋务派首领位置便由\xpinyin*{李鸿章}等所代替。}，在\xpinyin*{咸丰}朝本来不是个得意的人物。\xpinyin*{咸丰}把\xpinyin*{奕訢}丢在北京去办议和，这件苦差事却给\xpinyin*{奕訢}造成了机运，\xpinyin*{奕訢}代表清廷和英法联军办了和议，接受了空前丧权辱国的北京条约，颇受到洋人的赏识。这位得到洋人支持的“皇叔”，自然不甘居于\xpinyin*{肃顺}这班人之下，再加上素来嫉恨\xpinyin*{肃顺}的王公大臣的怂恿，恭亲王于是跃跃欲试了。正在这时，忽然有人秘密地从热河“离宫”带来了两位太后的\xpinyin*{懿旨}。\\

  这两位太后一位是\xpinyin*{咸丰}的皇后\xpinyin*{钮祜录氏}，后来尊号叫\xpinyin*{慈安}，又称东太后，另一位就是\xpinyin*{慈禧}，又称西太后。西太后原是一个宫女，由于怀孕，升为贵妃，儿子\ruby{载淳}{zǎi chún}是\xpinyin*{咸丰}的独子，后来当了皇帝，母以子贵，她立时成了太后。不知是怎么安排的，她刚当上太后，便有一个御史奏请两太后垂帘听政。这主意遭到\xpinyin*{肃顺}等人的狠狠驳斥，说是本朝根本无此前例。这件事对没有什么野心的\xpinyin*{慈安}太后说来，倒无所谓，在\xpinyin*{慈禧}心里却结下了深仇。她首先让\xpinyin*{慈安}太后相信了那些顾命大臣心怀叵测，图谋不轨，然后又获得\xpinyin*{慈安}的同意，秘密传信给恭亲王，召他来热河离宫商议对策。当时\xpinyin*{肃顺}等人为了巩固既得势力，曾多方设法来防范北京的恭亲王和离宫里的太后。关于太后们如何避过\xpinyin*{肃顺}等人的耳目和恭亲王取得联系的事，有种种不同的传说。有人说太后的\xpinyin*{懿旨}是由一个厨役秘密带到北京的，又有人说是\xpinyin*{慈禧}先把心腹太监\xpinyin*{安德海}公开责打一顿，然后下令送他到北京内廷处理，\xpinyin*{懿旨}就这样叫\xpinyin*{安德海}带到了北京。总之，\xpinyin*{懿旨}是到了恭亲王手里。恭亲王得信后，立即送来奏折，请求觐见皇帝。\xpinyin*{肃顺}等人用“留守责任重大”的“上谕”堵他，没能堵住。\xpinyin*{肃顺}又用叔嫂不通问的礼法，阻他和太后们会见，依然没有成功。关于恭亲王与太后的会见，后来有许多传说，有的说是恭亲王化妆成“萨满”\footnote{据说满族早期有一种原始宗教，叫做“萨满教”。以天堂为上界，诸神所居，地面为中界，人类所居，地狱为下界，恶魔所居。男巫叫“萨满”，女巫叫“乌答有”。他们为人治病、驱邪时，口念咒语，手舞足蹈，作神鬼附身状。满族进关后，此教仍然保存，但只限女巫（称萨满太太）经常进宫。}进去的，有的说是恭亲王直接将了\xpinyin*{肃顺}一军，说既然叔嫂见面不妥。就请你在场监视好了，\xpinyin*{肃顺}一时脸上下不来，只好不再阻拦。还有一个说法是恭亲王祭拜\xpinyin*{咸丰}灵位时，\xpinyin*{慈禧}太后让\xpinyin*{安德海}送一碗面赏给恭亲王吃，碗底下藏着\xpinyin*{慈禧}写给\xpinyin*{奕訢}的\xpinyin*{懿旨}。总之，不管哪个传说可靠，反正恭亲王和太后们把一切都商议好了。结果是，太后们回到北京，封\xpinyin*{奕訢}为议政王，八个顾命王大臣全部被捕，两个亲王赐自尽，\xpinyin*{肃顺}砍了头，其余的充军的充军，监禁的监禁。\ruby{载淳}{zǎi chún}的年号也改为“\xpinyin*{同治}”，意思是两太后一\xpinyin*{同治}政。从此开始了西太后在同光两代四十七年垂帘听政的历史。我的祖父在这场政变中的功勋，是为\xpinyin*{慈禧}在半壁店捉拿了护送“\xpinyin*{梓}宫”\footnote{皇帝的棺材是\xpinyin*{梓}木做的，皇帝生时居住的是宫殿，故死后躺的棺材亦叫做“\xpinyin*{梓}宫”。}返京的\xpinyin*{肃顺}。我祖父于是获得了前面所说的那一串头衔。\\

  此后，\xpinyin*{同治}三年，\xpinyin*{奕譞}又被赐以“加亲王衔”的荣誉，\xpinyin*{同治}十一年正式晋封为亲王。\xpinyin*{同治}十三年，\xpinyin*{同治}皇帝去世，\xpinyin*{光绪}皇帝即位，他更被加封亲王“世袭\xpinyin*{罔}替”，意思是子孙世代承袭王爵，而不必按例降袭。在\xpinyin*{光绪}朝，恭亲王曾几度失宠，但\xpinyin*{醇亲王}受到的恩典却是有增无已，极尽人世之显赫。\\

  我在\xpinyin*{醇王}府里看见过祖父留下的不少亲笔写的格言家训，有对联，有条幅，挂在各个儿孙的房中。有一副对联是：“福禄重重增福禄，恩光辈辈受思光”。当时我觉得祖父似乎是心满意足的。但我现在却另有一种看法，甚至觉得前面说到的那个看戏训子的举动，祖父都是另有用意。\\

  如果说二十一岁的\xpinyin*{醇郡王}缺乏阅历，那么经历了\xpinyin*{同治}朝十三年的\xpinyin*{醇亲王}，就该有足够的见识了。特别是关于\xpinyin*{同治}帝后之死，\xpinyin*{醇亲王}身为宗室亲贵，是比外人知之尤详，感之尤深的。\\

  在野史和演义里，\xpinyin*{同治}是因得花柳病不治而死的，据我听说，\xpinyin*{同治}是死于天花（\xpinyin*{翁同和}\footnote{\xpinyin*{翁同和}（1830-1904），字叔平，号松禅，晚号瓶庵居士。官至户部、工部尚书、军机大臣兼总理各国事务衙门大臣。是\xpinyin*{同治}帝和\xpinyin*{光绪}帝的两代帝师。}的日记也有记载）。按理说天花并非必死之症，但\xpinyin*{同治}在病中受到了刺激，因此发生“痘内陷”的病变，以致抢救无术而死。据说经过是这样：有一天\xpinyin*{同治}的皇后去养心殿探病，在\xpinyin*{同治}床前说起了婆婆又为了什么事责骂了她，失声哭泣。\xpinyin*{同治}劝她忍受着，说将来会有出头的日子。\xpinyin*{慈禧}本来就不喜欢这个儿媳，对儿子和媳妇早设下了监视的耳目。这天她听说皇后去探视\xpinyin*{同治}，就亲自来到养心殿东暖阁外，偷听儿子和媳妇的谈话。这对小夫妻万没料到几句私房话竟闯下滔天大祸，只见\xpinyin*{慈禧}怒气冲冲地闯了进来，一把抓住皇后的头发，举手痛打，并且叫内廷准备棍杖伺候。\xpinyin*{同治}吓得昏厥过去了，\xpinyin*{慈禧}因此没有对皇后用刑。\xpinyin*{同治}一死，\xpinyin*{慈禧}把责任全部安到皇后的头上，下令限制皇后的饮食。两个月后，皇后也就被折磨死了。皇后死后，\xpinyin*{慈禧}的怒气还不消，又革掉了皇后的父亲崇绔的侍郎职位。第二年，有个多事的御史上了一个奏折，说外边传说很多，有说皇后死于悲痛过度，有说死于绝粟，总之，节烈如此，应当表彰，赐以美谥云云。结果皇后的\xpinyin*{谥法}没有争到，这位御史把自己的官也丢了。\\

  在\xpinyin*{同治}死前，\xpinyin*{慈禧}\xpinyin*{同治}母子不和已是一件公开的秘密。我在故宫时就听到老太监说过，\xpinyin*{同治}给东太后请安，还留下说一会话，在自己亲生母亲那里，简直连一句话也说不出来。\xpinyin*{同治}亲政时，\xpinyin*{慈禧}在朝中的亲信羽翼早已形成，东太后又一向不大问事；皇帝办起事来如果不先问问西太后，根本行不通。这就是母子不和的真正原因。\xpinyin*{慈禧}是个权势欲非常强烈的人，绝不愿丢开到手的任何权力。对她说来，所谓三纲五常、祖宗法制只能用来适应自己，决不能让它束缚自己。为了保持住自己的权威和尊严，什么至亲骨肉、外戚内臣，一律顺我者昌，逆我者亡。\xpinyin*{同治}帝后之死，可以说是\xpinyin*{慈禧}面目的进一步暴露。我祖父如果不是看得很清楚，他决不会一听说叫儿子去当皇帝就吓得魂不附体。参加了那次御前会议的\xpinyin*{翁同和}在日记里写过，当\xpinyin*{慈禧}宣布立\ruby{载湉}{zǎi tián}为嗣的话一出口，我祖父立即“碰头痛哭，昏迷伏地，掖之不能起……”\\

  按照祖制，皇帝无嗣就该从近支晚辈里选立皇太子。\ruby{载淳}{zǎi chún}死后，自然要选一个溥字辈的，但是那样一来，\xpinyin*{慈禧}成了太皇太后，再去垂帘听政就不成了。因此她不给儿子立\xpinyin*{嗣}，却把外甥\ruby{载湉}{zǎi tián}要去做儿子。当时有个叫\xpinyin*{吴可读}的御史，以“尸谏”为\xpinyin*{同治}争嗣，也没能使她改变主意。她只不过许了一个愿，说新皇帝得了儿子，就过继给\xpinyin*{同治}。有一位侍读学士的后人，也是我家一位世交，给我转述过那次御前会议情形时说，那天东太后没在场，只有西太后一人，她对那些跪着的王公大臣们说：“我们姐儿俩已商议好了，挑个年岁大点儿的，我们姐儿俩也不愿意。”连惟一能控制她一点的东太后也没出来表示意见，别人自然明白，无论是“尸谏”还是痛哭昏迷，都是无用的了。\\

  从那以后，在我祖父的经历上，就出现了很有趣的记载。一方面是\xpinyin*{慈禧}屡赐恩荣，一方面是祖父屡次的辞谢。\xpinyin*{光绪}入宫的那年，他把一切官职都辞掉了。“亲王世袭\xpinyin*{罔}替”的恩典是力辞不准才接受的。这以后几年，他的惟一差使是照料皇帝读书。他于得兢兢业业，诚惶诚恐，于是\xpinyin*{慈禧}又赏了他“亲王双俸”、“紫禁城内乘坐四人轿”。后来恭亲王失宠，革掉了议政王大臣，\xpinyin*{慈禧}太后又命军机大臣们，今后凡有重大政务要先和\xpinyin*{醇亲王}商议，这等于给了他更高的职务。按例，男子结婚便算成年。\xpinyin*{光绪}如果结了婚，太后理应归政。这是\xpinyin*{慈禧}极不情愿的事，于是就在\xpinyin*{光绪}婚前，由\xpinyin*{奕譞}带头向太后叩请继续“训政”。清朝创建新式海军，\xpinyin*{奕譞}接受了这个重任，海军初步建成之后，他须代表太后去检阅，偏要拉着一位太监同去，因为这位\xpinyin*{李莲英}大总管是\xpinyin*{慈禧}的心腹人。\xpinyin*{慈禧}赐他夫妇坐杏黄轿，他一次没敢坐进去。这种诚惶诚恐的心理，不仅表现在他的一切言行之中，连家里的陈设上也带着痕迹。他命名自己住的正房为“思谦堂”，命名书斋为“退省斋”。书斋里条几上摆着“\xpinyin*{欹}器”\footnote{\xpinyin*{欹}器亦叫做\xpinyin*{敧}器，苟子《\xpinyin*{宥}生篇》云：“\xpinyin*{孔子}观于鲁桓公之庙，有\xpinyin*{敧}器焉，\xpinyin*{孔子}问于守庙者曰：‘此为何器？’守庙者日：‘此盖为\xpinyin*{宥}坐之器。’（\xpinyin*{宥}与右同，言人君可置于坐右，以为戒，或曰\xpinyin*{宥}与侑同，即劝。）\xpinyin*{孔子}曰：‘吾闻\xpinyin*{宥}坐之器者，虚则\xpinyin*{敧}，中则正，满则复。’\xpinyin*{孔子}顾谓弟子曰：‘注水焉。’弟子挹水而注之，中而正，满而复，虚而奇攴。\xpinyin*{孔子}喟然而叹曰：‘吁！恶有满而不复者哉！’”}，刻着“满招损，谦受益”的铭言。子女的房中，到处挂着格言家训，里面有这样一段话：“财也大，产也大，后来子孙祸也大，若问此理是若何？子孙钱多胆也大，天样大事都不怕，不丧身家不肯罢。”其实问题不在钱财，而是怕招灾惹祸。最有意思的是，他在\xpinyin*{光绪}二年写了一个奏折，控告一个没有具体对象的被告，说是将来可能有人由于他的身份，要援引明朝的某些例子，想给他加上什么尊崇；如果有这样的事，就该把倡议人视为小人。他还要求把这奏折存在宫里，以便对付未来的那种小人。过了十几年之后，果然发生了他预料到的事情。\xpinyin*{光绪}十五年，河道总督\xpinyin*{吴大澄}上疏请尊崇皇帝本生父以称号。\xpinyin*{慈禧}见疏大怒，吓得\xpinyin*{吴大澄}忙借母丧为由，在家里呆了三年没敢出来。\\

  毫无疑问，自从\xpinyin*{光绪}入宫以后，我祖父对于他那位\xpinyin*{\xpinyin*{姻}姊}的性格一定有更多的了解。在\xpinyin*{光绪}年间，她的脾气更加喜怒无常。有一个太监陪她下棋，说了一句“奴才杀老祖宗的这只马”，她立刻大怒道：“我杀你一家子！”就叫人把这太监拉了出去活活打死了。\xpinyin*{慈禧}很爱惜自己的头发，给她梳头的某太监有一次在梳子上找到一根头发，不由得心里发慌，想悄悄把这根头发藏起来，不料被\xpinyin*{慈禧}从镜子里看到了，这太监因此挨了一顿板子。伺候过\xpinyin*{慈禧}的太监都说过，除了\xpinyin*{李莲英}之外，谁轮着在\xpinyin*{慈禧}的跟前站班，谁就提心吊胆。\xpinyin*{慈禧}年岁渐老，有了颜面肌抽搐的毛病，她最不愿意人家看见。有个太监大概是多瞧了一眼，她立刻问：“你瞧什么？”太监没答上来，就挨了几十大板。别的太监知道了，站班时老是不敢抬头，她又火了：“你低头干什么？”这太监无法回答，于是也挨了几十大板。还有一回，\xpinyin*{慈禧}问一个太监天气怎样，这个乡音未变的太监说：“今儿个天气生冷生冷的。”\xpinyin*{慈禧}对这个“生冷生冷”听着不顺耳，也叫人把这太监打了一顿。除了太监，宫女也常挨打。\\

  奴仆挨打以至杖毙，在北京王府里不算什么稀奇事，也许这类事情并不足以刺激\xpinyin*{醇亲王}。如果这都不算，那么\xpinyin*{光绪}七年的关于东太后的暴卒，对\xpinyin*{醇亲王}来说，就不能是一件平常事了。据说\xpinyin*{咸丰}去世前就担心\xpinyin*{懿贵妃}将来母以子贵做了太后，会\xpinyin*{恃尊跋扈}，那时皇后必不是她的对手，因此特意留下一道朱谕，授权皇后，可在必要时制裁她。生于侯门而毫无社会阅历的\xpinyin*{慈安}，有一次无意中把这件事向\xpinyin*{慈禧}泄露出来。\xpinyin*{慈禧}从此下尽功夫向\xpinyin*{慈安}讨好，\xpinyin*{慈安}竟被她哄弄得终于当她的面前烧掉了\xpinyin*{咸丰}的遗诏。过了不久，东太后就暴卒宫中。有的说是吃了\xpinyin*{慈禧}送去的点心，有的说喝了\xpinyin*{慈禧}给\xpinyin*{慈安}亲手做的什么汤。这件事对\xpinyin*{醇亲王}说来无疑地是个很大刺激，因为后来的事实就是如此：他更加谨小慎微，兢兢业业，把取信讨好\xpinyin*{慈禧}，看做是他惟一的本分。他负责建设海军的时候（\xpinyin*{李鸿章}是会办大臣），为了让太后有个玩的地方，便将很大一部分海军经费挪出来修建了颐和园。这座颐和园修建工程最紧张的阶段，正值直隶省和京师遭受特大水灾，御史\xpinyin*{吴兆泰}因为怕激起灾民闹事，建议暂时停工，因此夺官，“交部议处”。而\xpinyin*{醇亲王}却一言不发，鞠躬尽瘁地完成了修建任务。一八九零年颐和园完工，他也与世长辞了。四年后，他手创的所谓海军惨败于甲午之役。花了几千万两白银所建造的船只，除了颐和园的那个石舫，大概没有再剩下什么了。
