\fancyhead[LO]{{\scriptsize 1908-1917: 我的童年 · 太监}} %奇數頁眉的左邊
\fancyhead[RO]{\thepage} %奇數頁眉的右邊
\fancyhead[LE]{\thepage} %偶數頁眉的左邊
\fancyhead[RE]{{\scriptsize 1908-1917: 我的童年 · 太监}} %偶數頁眉的右邊
\chapter*{太监}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\hspace{11mm}太监}
%\thispagestyle{empty}
讲我的幼年生活，就不能少了太监。他们服侍我吃饭、穿衣和睡觉，陪我游戏，伺候我上学，给我讲故事，受我的赏也挨我的打。别人还有不在我面前的时间，他们却整天不离我的左右。他们是我幼年的主要伴侣，是我的奴隶，也是我最早的老师。\\

役使太监的历史起于何年，我说不准，但我知道结束的日子，是在二次大战取得胜利，我从帝王宝座上第三次摔下来的那天，那时可能是太监最少的时候，只有十名左右。据说人数最多的是明朝，达十万名。清朝使用太监，在职务和数量上虽有过限制，但西太后时代也还有三千多名。\xpinyin*{辛亥}以后，太监大量逃亡，虽然优待条件上规定不许再招阉人，内务府仍旧偷着收用。据我最近看到的一份“\ruby{宣统}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᡤᡝᡥᡠᠩᡤᡝ ᠶᠣᠰᠣ}}十四年（即一九二二年）正月行二月分小建津贴口分单”上的统计，还有一千一百三十七名。两年后，经我一次大遣散，剩下了二百名左右，大部分服侍太妃和我的妻子（她们还有近百名宫女，大体未动）。从那以后，宫中使用的差役只是数量小得多的护军和被称为“随侍”的男性仆役。\\

在从前，禁城以内，每天到一定时刻，除了值班的乾清宫侍卫之外，上自王公大臣下至最低贱的扶役“苏拉”，全走得干干净净，除了皇帝自家人之外。再没有一个真正的男性。太监的职务非常广泛，除了伺候起居饮食、随侍左右、执伞提炉等事之外，用《宫中则例》上的话来说，还有：传宣谕旨、引带召对巨工、承接题奏事件；承行内务府各衙门文移、收复外库钱粮、巡查火烛；收掌文房书籍、古玩字画、冠袍履带、鸟枪弓箭；收贮古玩器皿、赏用物件、功臣黄册、于鲜果品；带领御医各宫请脉、外匠营造一切物件；供奉列祖实录圣训、御容前和神前香烛；稽查各门大小巨工出入；登记翰林入值和侍卫值宿名单；遵藏御宝；登载起居注；鞭\xpinyin*{笞}犯规宫女太监；饲养各种动物；打扫殿宇、收拾园林；验自呜钟时刻；请发；煎药；唱戏；充当道士在城隍庙里念经焚香；为皇帝做替身在雍和宫里充当喇嘛，等等。\\

宫中太监按系统说，大致可分为两大类，一类是在太后、帝、后、妃身边的太监，一类是其他各处的太监。无论哪一类太监，都有严格的等级，大致可分为总管、首领、一般太监。太后和帝后身边都有总管、首领，妃宫只有首领。品级最高的是三品，但从\xpinyin*{李莲英}起，开了赏戴二品顶戴的例，所以我所用的大总管\xpinyin*{张谦恭}也得到了这个“荣誉”。三品花翎都领侍，是各处太监的最高首领，统管宫内四十八处的太监，在他下面是九个区域的所谓九堂总管，由三品到五品，再下面是各处的首领太监，由四品到九品，也有无品级的，再下面是一般的太监。一般太监里等级最低的是打扫处的太监，犯了过失的太监就送到这里充当苦役。太监的月银按规定最高额是银八两、米八斤、制钱一贯三百，最低的月银二两、米一斤半、制钱六百。对于大多数太监，特别是上层太监说来，这不过是个名义上的规定，实际上他们都有各种各样的，集团的或个人的，合法的或非法的“外快”，比名义上的月银要多到不知多少倍。像\xpinyin*{隆裕}太后的总管太监\xpinyin*{张兰德}\footnote{\xpinyin*{张兰德}（1876-1957），中国清朝末代太监总管，名\xpinyin*{祥斋}，字\xpinyin*{云亭}，在内宫太监里排辈兰字，序号\xpinyin*{张兰德}，\xpinyin*{慈禧}太后赐名“\xpinyin*{恒泰}”，宫号\xpinyin*{小德张}。天津静海县南吕官屯人。1898年被提升为后宫太监回事。\xpinyin*{庚子}事变中，随\xpinyin*{慈禧}太后西狩，回京后升任御膳房掌案，三品顶戴。1909年，按照\xpinyin*{慈禧}的懿旨，\xpinyin*{小德张}升为长春宫四司八处大总管。各王公贵族，朝廷大臣晋见\xpinyin*{隆裕}太后，必须得到\xpinyin*{小德张}的首肯，权倾一时。他的前任是\xpinyin*{李莲英}。}，即绰号叫\xpinyin*{小德张}的，所谓“贵敌王侯，富埒天子”，是尽人皆知的。我用的一个二总管\xpinyin*{阮进寿}，每入冬季，一天换一件皮袍，什么貂翎眼、貂爪仁、貂脖子，没有穿过重样儿的。仅就新年那天他穿的一件反毛的全海龙皮褂，就够一个小京官吃上一辈子的。宫中其他总管太监和一些首领太监，也莫不各有自己的小厨房，各有一些小太监伺候，甚至有的还有外宅“家眷”，老妈、丫头一应俱全。而低层太监则特别苦，他们一年到头吃苦受累挨打受罪，到老无依无靠，只能仗着极有限的“恩赏”过日子，如果犯了过失撵了出去，那就惟有乞讨和饿死的一条路了。\\

和我接触最多的是养心殿的太监，其中最亲近的是伺候我穿衣吃饭的御前小太监，他们分住在殿后东西两个夹道，各有首领一名管理。专管打扫的所谓殿上太监，也有首领一名。这两种太监统归大总管\xpinyin*{张谦恭}和二总管\xpinyin*{阮进寿}所管。\\

\xpinyin*{隆裕}太后在世时，曾派都领侍总管太监\xpinyin*{张德安}做我的“诸达”，这个职务是照顾我的生活，教给我一切宫中礼节等等。但我对他的感情和信任却远不如\xpinyin*{张谦恭}。\xpinyin*{张谦恭}当时是个五十多岁、有些驼背的老太监，是我的实际的启蒙老师。我进\xpinyin*{毓}庆宫读书之前，他奉太后之命先教我认字块，一直教我念完了《三字经》和《百家姓》。我进\xpinyin*{毓}庆宫以后，他每天早晨要立在我的卧室外面，给我把昨天的功课念一遍，帮助我记忆。像任何一个皇帝的总管太监一样，他总要利用任何机会，来表示自己对主子的忠心和深挚的感情。因此，在他喋喋不休的聒噪中，我在进\xpinyin*{毓}庆宫之前就懂得了\xpinyin*{袁世凯}的可恨、\xpinyin*{孙文}的可怕，以及民国是大清“让”出来的，民国的大官几乎都是大清皇帝的旧臣，等等。外面时局的变化，也往往从他的忧喜的感情变化上传达给我。我甚至还可以从他每天早晨给我背书的声音上，知道他是在为我担忧，还是在为我高兴。\\

\xpinyin*{张谦恭}也是我最早的游伴之一。和他一起做竞争性的游戏，胜利的永远是我。记得有一次过年的时候，\xpinyin*{敬懿}太妃叫我去玩押宝，\xpinyin*{张谦恭}坐庄，我押哪一门，哪一门准赢，结果总是庄家的钱都叫我赢光。他也不在乎，反正钱都是太妃的。\\

我和别的孩子一样，小时候很爱听故事。\xpinyin*{张谦恭}以及许多其他太监讲的故事，总离不开两类：一是宫中的鬼话；一是“圣天子百灵相助”的神话。总之，都是鬼怪故事，如果我能都写下来，必定比一部聊斋还要厚。照他们说来，宫里任何一件物件，如铜鹤、金缸、水兽、树木、水井、石头等等无一未成过精，显过灵，至于宫中供的关帝菩萨、\xpinyin*{真武}大帝等等泥塑木雕的神像，就更不用说了。我从那些百听不厌的故事中，很小就得到这样一个信念：一切鬼神对于皇帝都是巴结的，甚至有的连巴结都巴结不上，因此皇帝是最尊贵的。据太监们说，储秀宫里那只左腿上有个凹痕的铜鹤，在\ruby{乾隆}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᠠᠪᡴᠠᡳ ᠸᡝᡥᡳᠶᡝᡥᡝ}}爷下江南的时候，它成了精，跑到江南去保驾，不料被\ruby{乾隆}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᠠᠪᡴᠠᡳ ᠸᡝᡥᡳᠶᡝᡥᡝ}}射了一箭，讨了一场没趣，只好溜回原处站着。那左腿上生了红锈的凹痕便是\ruby{乾隆}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᠠᠪᡴᠠᡳ ᠸᡝᡥᡳᠶᡝᡥᡝ}}射的箭伤。又说御花园西鱼池附近靠墙处有一棵古松，在\ruby{乾隆}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᠠᠪᡴᠠᡳ ᠸᡝᡥᡳᠶᡝᡥᡝ}}某次下江南时，给\ruby{乾隆}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᠠᠪᡴᠠᡳ ᠸᡝᡥᡳᠶᡝᡥᡝ}}遮了一路太阳，\ruby{乾隆}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᠠᠪᡴᠠᡳ ᠸᡝᡥᡳᠶᡝᡥᡝ}}回京之后，赐了这松树一首诗在墙上。\ruby{乾隆}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᠠᠪᡴᠠᡳ ᠸᡝᡥᡳᠶᡝᡥᡝ}}亲笔诗里说的是什么，这个不识字的太监就不管了。\\

御花园钦安殿西北角台阶上，从前放着一块砖，砖下面有一个脚印似的凹痕。太监们说，\ruby{乾隆}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᠠᠪᡴᠠᡳ ᠸᡝᡥᡳᠶᡝᡥᡝ}}年间有一次乾清宫失火，\xpinyin*{真武}大帝走出殿门，站在台阶上向失火的方向用手一指，火焰顿息，这个脚印便是\xpinyin*{真武}大帝救火时踏下的。这当然是胡说八道。\\

我幼时住在长春宫的西厢房台阶上有一块石枕，据一位太监解释，因为附近的中正殿顶上那四条金龙，有一条常在夜间到长春宫喝大金缸里的水，不知是哪一代皇帝造了这个石枕，供那条金龙休息之用。对这种无稽之谈，我也听得津津有味。\\

皇帝的帽子上的一颗大珠子也有神话。说是有一天\ruby{乾隆}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᠠᠪᡴᠠᡳ ᠸᡝᡥᡳᠶᡝᡥᡝ}}在圆明园一条小河边散步，发现河里放光，他用鸟枪打了一枪，光不见了，叫人到河里去摸，结果摸出一只大蛤蜊，从中发现了这颗大珍珠。又说这颗珠子做了帽珠之后，常常私自外出，飞去飞回，后来根据“高人”的指点，在珠子上钻了孔，安上金顶，从此才把它稳住。关于这颗珠子，《阅微草堂笔记》另有传说，自然全是胡扯。用这颗珠子做的珠顶冠，我曾经戴用过，伪满垮台时把它丢失在通化大栗子沟了。\\

这类故事和太监的种种解说，我在童年时代是完全相信的。相信的程度可以用下面这个故事表明。我八九岁时，有一次有点不舒服，\xpinyin*{张谦恭}拿来一颗紫红色的药丸让我吃。我问他这是什么药，他说：“奴才刚才睡觉，梦见一个白胡子老头儿，手里托着一丸药，说这是长生不老丹，特意来孝敬万岁爷的。”我听了他这话，不觉大喜，连自己不舒服也忘了，加之这时由神话故事又联想到二十四孝的故事，我便拿了这个长生不老丹到四位太妃那里，请她们也分尝一些。这四位母亲大概从\xpinyin*{张谦恭}那里先受到了暗示，全都乐哈哈的，称赞了我的孝心。过了一个时期，我偶然到御药房去找药，无意间发现了这里的紫金锭，和那颗长生不老丹一模一样，虽然我感到了一点失望，但是，信不信由你，这个白胡子神仙给我送药的故事，我仍不肯认做是编造的。\\

太监们的鬼神故事一方面造成了我的自大狂，另方面也从小养成了我怕鬼的心理。照太监们说，紫禁城里无处没有鬼神在活动。永和宫后面的一个夹道，是鬼掐脖子的地方；景和门外的一口井，住着一群女鬼，幸亏景和门上有块铁板镇住了，否则天天得出来；三海中间的金鳌玉陈桥，每三年必有一个行人被桥下的鬼拉下去……这类故事越听越怕，越怕越要听。十二岁以后，我对于“怪力乱神”的书（都是太监给我买来的）又入了迷，加上宫内终年不断地祭神拜佛、萨满跳神等等活动，弄得我终日疑神疑鬼，怕天黑，怕打雷，怕打闪，怕屋里没人。\\

每当夕阳西下，禁城进入了暮色苍茫之中，进宫办事的人全都走净了的时候，静悄悄的禁城中央——乾清宫那里便传来一种凄厉的呼声：“搭闩，下钱粮\footnote{“下钱粮”可能是“下千两”，意思是“下锁”，宫中忌讳“锁”字，故以“下千两”代替；“下锁”，后又讹传为“下钱粮”。总之，已经没有人说得清。}，灯火小——心——”随着后尾的余音，禁城各个角落里此起彼伏地响起了值班太监死阴活气的回声。这是\ruby{康熙}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᡝᠯᡥᡝ ᡨᠠᡳᡶᡳᠨ}}皇帝给太监们规定的例行公事，以保持警惕性。这种例行公事，把紫禁城里弄得充满了鬼气。这时我再不敢走出屋子，觉得故事里的鬼怪都聚到我的窗户外面来了。\\

太监们用这些鬼话来喂养我，并非全是有意地奉承我和吓唬我，他们自己实在是非常迷信的。\xpinyin*{张谦恭}就是这样的人，他每有什么疑难，总要翻翻《玉匣记》才能拿主意。一般的太监也都很虔诚地供奉着“殿神”，即长虫、狐狸、黄鼠狼和刺猬这四样动物。本来宫里供的神很多，除了佛、道、儒，还有“王爹爹、王妈妈”，以及坤宁宫外的“神杆”、上\xpinyin*{驷}院的马、什么宫的蚕，日月星辰，牛郎织女，五花八门，无一不供，但惟有殿神是属于太监的保护神，不在皇室供奉之列。照太监们的说法，殿神是皇帝封的二品仙家。有个太监告诉我说，有一天晚上，他在乾清宫丹陛上走，突然从身后来了一个二品顶戴、蟒袍补褂的人，把他抓起来一把扔到丹陛下面，这就是殿神。太监们不吃牛肉，据一个太监说，吃牛肉是犯了大五荤，殿神会罚他们在树皮上蹭嘴，直蹭到皮破血流为止。太监若是进入无人去的殿堂，必先大喊一声“开殿！”才动手去开门，免得无意中碰见殿神，要受惩罚。太监每到初一、十五，逢年过节都要给殿神上供，平常是用鸡蛋、豆腐干。烧酒和一种叫“二五眼”的点心，年节还要用整猪整羊和大量果品，对于收入微薄的底层太监说来，均摊供品的费用，虽是个负担，但他们都心甘情愿，因为这些最常挨打受气的底层太监，都希望殿神能保佑他们，在福祸难测的未来，能少受点罪。\\

太监们为了取得额外收入，有许多办法。戏曲和小说里描写过，\ruby{光绪}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᠪᠠᡩᠠᡵᠠᠩᡤᠠ ᡩᠣᡵᠣ}}要花银子给西太后宫的总管太监，否则\xpinyin*{李莲英}就会刁难他，请安时不给他通报，其实这是不会有的。至于太监敲大臣竹杠，我倒听了不少。据说\ruby{同治}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᠶᠣᠣᠨᡳᠩᡤᠠ ᡩᠠᠰᠠᠨ}}结婚时，内务府打点各处太监，漏掉了一处，到了喜日这天，这处的太监便找了内务府的堂郎中来，说殿上一块玻璃裂了一条纹。按规矩，内务府司员不经传召，不得上丹陛，这位堂郎中只是站在下面远远地瞧了一下，果然瞧见玻璃上有条纹。这位司员吓得魂不附体，大喜日子出这种破像，叫西太后知道必定不得了。这时太监说了，不用找工匠，他可以悄悄想办法去换一块。内务府的人明白这是敲竹杠，可是没办法，只好送上一笔银子。银子一到，玻璃也换好了。其实玻璃并没有裂，那条纹不过是贴上的一根头发。\xpinyin*{世续}的父亲\xpinyin*{崇纶}当内务府大臣的时候，有一次也是由于办什么事，钱没有送周全，没吃饱的太监这天便等在\xpinyin*{崇纶}上朝见太后的路上，等\xpinyin*{崇纶}走过，故意从屋里设出一盆洗脸水，把\xpinyin*{崇纶}的貂褂泼得水淋淋的。那太监故作惊慌，连忙请罪。\xpinyin*{崇纶}知道这不是发脾气的时候，因为太后正等着他去\xpinyin*{觐}见，因此很着急地叫太监想办法。太监于是拿出了一件预备好的貂褂说：“咱们这苦地方，还要托大人的福，多恩典。”原来太监们向例预备有各种朝服冠带，专供官员临时使用时租赁的，这回\xpinyin*{崇纶}也只好让他们敲一笔竹杠，花了一笔可观的租衣费。\\

据内务府一位旧人后来告诉我，在我结婚时，内务府曾叫我的大总管（刚代替\xpinyin*{张谦恭}升上来的）\xpinyin*{阮进寿}敲了一笔。因为我事先规定了婚费数目，不得超过三十六万元，内务府按照这个数目在分配了实用额之后，可以分赠太监的，数目不多，因此在大总管这里没通过，事情僵住了。堂郎中锺凯为此亲自到\xpinyin*{阮进寿}住的地方，左一个阮老爷，右一个阮老爷，央求了半天，\xpinyin*{阮进寿}也没答应，最后还是按\xpinyin*{阮进寿}的开价办事，才算过了关。那位朋友当时是在场人，他过于年轻，又刚去“学习”不久，许多行话听不懂，所以\xpinyin*{阮进寿}得到了多少外快，他没有弄清楚。\\

不过我相信，像\xpinyin*{张谦恭}和\xpinyin*{阮进寿}这些“老爷”，比起\xpinyin*{小德张}来，在各方面都差得很远。我在天津时，\xpinyin*{小德张}也住在天津。他在英租界有一座豪华的大楼，有几个姨太太和一大群奴仆伺候他，威风不下于一个军阀。据说一个姨太太因为受不住他的虐待，逃到英国巡捕房请求保护。\xpinyin*{小德张}钱能通神，巡捕房不但没有保护那个女人，反而给送回了阎王殿，结果竟被\xpinyin*{小德张}活活打死。那女人死后，也没有人敢动他一下。
