\fancyhead[LO]{{\scriptsize 1908-1917: 我的童年 · 母子之间}} %奇數頁眉的左邊
\fancyhead[RO]{} %奇數頁眉的右邊
\fancyhead[LE]{} %偶數頁眉的左邊
\fancyhead[RE]{{\scriptsize 1908-1917: 我的童年 · 母子之间}} %偶數頁眉的右邊
\chapter*{母子之间}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\hspace{1cm}母子之间}
\thispagestyle{empty}
我入宫过继给\ruby{同治}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᠶᠣᠣᠨᡳᠩᡤᠠ ᡩᠠᠰᠠᠨ}}和\ruby{光绪}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᠪᠠᡩᠠᡵᠠᠩᡤᠠ ᡩᠣᡵᠣ}}为子，\ruby{同治}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᠶᠣᠣᠨᡳᠩᡤᠠ ᡩᠠᠰᠠᠨ}}和\ruby{光绪}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᠪᠠᡩᠠᡵᠠᠩᡤᠠ ᡩᠣᡵᠣ}}的妻子都成了我的母亲。我继承\ruby{同治}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᠶᠣᠣᠨᡳᠩᡤᠠ ᡩᠠᠰᠠᠨ}}兼祧\ruby{光绪}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᠪᠠᡩᠠᡵᠠᠩᡤᠠ ᡩᠣᡵᠣ}}，按说正统是在\ruby{同治}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᠶᠣᠣᠨᡳᠩᡤᠠ ᡩᠠᠰᠠᠨ}}这边，但是\ruby{光绪}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᠪᠠᡩᠠᡵᠠᠩᡤᠠ ᡩᠣᡵᠣ}}的皇后——\xpinyin*{隆裕}太后不管这一套。她使用太后权威，把敢于和她争论这个问题的\ruby{同治}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᠶᠣᠣᠨᡳᠩᡤᠠ ᡩᠠᠰᠠᠨ}}的\xpinyin*{瑜}、\xpinyin*{珣}、\xpinyin*{瑨}三妃，打入了冷宫，根本不把她们算做我的母亲之数。\ruby{光绪}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᠪᠠᡩᠠᡵᠠᠩᡤᠠ ᡩᠣᡵᠣ}}的瑾妃也得不到庶母的待遇。遇到一家人同座吃饭的时候，\xpinyin*{隆裕}和我都坐着，她却要站着。直到\xpinyin*{隆裕}去世那天，\ruby{同治}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᠶᠣᠣᠨᡳᠩᡤᠠ ᡩᠠᠰᠠᠨ}}的三个妃和瑾妃联合起来找王公们说理，这才给她们明确了太妃的身份。从那天起，我才管她们一律叫“皇额娘”。\\

我虽然有过这么多的母亲，但并没有得过真正的母爱。今天回想起来，她们对我表现出的最大关怀，也就是前面说过的每餐送菜和听太监们汇报我“进得香”之类。\\

事实上我小时候并不能“进得香”。我从小就有胃病，得病的原因也许正和“母爱”有关。我六岁时有一次栗子吃多了，撑着了，有一个多月的时间\xpinyin*{隆裕}太后只许我吃糊米粥，尽管我天天嚷肚子饿，也没有人管。我记得有一天游中南海，太后叫人拿来干馒头，让我喂鱼玩。我一时情不自禁，就把馒头塞到自己嘴里去了。我这副饿相不但没有让\xpinyin*{隆裕}悔悟过来，反而让她布置了更严厉的戒备。他们越戒备，便越刺激了我抢吃抢喝的欲望。有一天，各王府给太后送来贡品\footnote{每月初一、十五各王府按例都要送食品给太后。}，停在西长街，被我看见了。我凭着一种本能，直奔其中的一个食盒，打开盖子一看，食盒里是满满的酱肘子，我抓起一只就咬。跟随的太监大惊失色，连忙来抢。我虽然拼命抵抗，终于因为人小力弱，好香的一只肘子，刚到嘴又被抢跑了。\\

我恢复了正常饮食之后，也常免不了受罪。有一次我一连吃了六个春饼，被一个领班太监知道了。他怕我被春饼撑着，竟异想天开地发明了一个消食的办法，叫两个太监左右提起我的双臂，像砸夯似的在砖地上蹾了我一阵。过后他们很满意，说是我没叫春饼撑着，都亏那个治疗方法。\\

这或许被人认为是不通情理的事情，不过还有比这更不通情理的哩。我在八九岁以前，每逢心情急躁，发脾气折磨人的时候，我的总管太监\xpinyin*{张谦恭}或者\xpinyin*{阮进寿}就会做出这样的诊断和治疗：“万岁爷心里有火，唱一唱败败火吧。”说着，就把我推进一间小屋里——多数是\xpinyin*{毓}庆宫里面的那间放“毛凳儿”的屋子，然后倒插上门。我被单独禁闭在里面，无论怎么叫骂，踢门，央求，哭喊，也没有人理我，直到我哭喊够了，用他们的话说是“唱”完了，“败了火”，才把我释放出来。这种奇怪的诊疗，并不是太监们的擅自专断，也不是\xpinyin*{隆裕}太后的个人发明，而是皇族家庭的一种传统，我的弟弟妹妹们在王府里，都受过这样的待遇。\\

\xpinyin*{隆裕}太后在我八岁时去世。我对她的“慈爱”只能记得起以上这些。\\

和我相处较久的是四位太妃。我和四位太妃平常很少见面。坐在一起谈谈，像普通人家那样亲热一会，根本没有过。每天早晨，我要到每位太妃面前请安。每到一处，太监给我放下黄缎子跪垫，我跪了一下，然后站在一边，等着太妃那几句例行公事的话。这时候太妃正让太监梳着头，一边梳着一边问着：“皇帝歇得好？”“天冷了，要多穿衣服。”“书念到哪儿啦？”全是千篇一律的枯燥话，有时给我一些泥人之类的玩意儿，最后都少不了一句：“皇帝玩去吧！”一天的会面就此结束，这一天就再也不见面了。\\

太后太妃都叫我皇帝，我的本生父母和祖母也这样称呼我。其他人都叫我皇上。虽然我也有名字，也有乳名，不管是哪位母亲也没有叫过。我听人说过，每个人一想起自己的乳名，便会联想起幼年和母爱来。我就没有这种联想。有人告诉我，他离家出外求学时，每逢生病，就怀念母亲，想起幼年病中在母亲怀里受到的爱抚。我在成年以后生病倒是常事，也想起过幼年每逢生病必有太妃的探望，却丝毫引不起我任何怀念之情。\\

我在幼时，一到冷天，经常伤风感冒。这时候，太妃们便分批出现了。每一位来了都是那几句话：“皇帝好些了？出汗没有？”不过两三分钟，就走了。印象比较深的，倒是那一群跟随来的太监，每次必挤满了我的小卧室。在这几分钟之内，一出一进必使屋里的气流发生一次变化。这位太妃刚走，第二位就来了，又是挤满一屋子。一天之内就四进四出，气流变化四次。好在我的病总是第二天见好，卧室里也就风平浪静。\\

我每次生病，都由永和宫的药房煎药。永和宫是\xpinyin*{端康}太妃住的地方，她的药房比其他太妃宫里的药房设备都好，是继承了\xpinyin*{隆裕}太后的。\xpinyin*{端康}太妃对我的管束也比较多，俨然代替了\xpinyin*{隆裕}原先的地位。这种不符清室先例的现象，是出于\xpinyin*{袁世凯}的干预。\xpinyin*{隆裕}去世后，\xpinyin*{袁世凯}向清室内务府提出，应该给同、光的四妃加以晋封和尊号，并且表示承认瑾妃列四妃之首。\xpinyin*{袁世凯}为什么管这种闲事，我不知道。有人说这是由于瑾妃娘家兄弟志钅奇的活动，也不知确否。我只知我父亲\ruby{载沣}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᡯᠠᡳ ᡶᡝᠩ}}和其他王公们都接受了这种干预，给\xpinyin*{瑜}、\xpinyin*{珣}皇贵妃上了尊号（\xpinyin*{敬懿}、\xpinyin*{庄和}）\xpinyin*{瑨}、瑾二贵妃也晋封为皇贵妃（尊号为\xpinyin*{荣惠}、\xpinyin*{端康}）；\xpinyin*{端康}成了我的首席母亲，从此，她对我越管越严，直到发生了一次大冲突为止。\\

我在四位母亲的那种“关怀”下长到十三四岁，也像别的孩子那样，很喜欢新鲜玩意。有些太监为了讨我高兴，不时从外面买些有趣的东西给我。有一次，一个太监给我制了一套民国将领穿的大礼服，帽子上还有个像白鸡毛掸子似的翎子，另外还有军刀和皮带。我穿戴起来，洋洋得意。谁知叫\xpinyin*{端康}知道了，她大为震怒，经过一阵检查，知道我还穿了太监从外面买来的洋袜子，认为这都是不得了的事，立刻把买军服和洋袜子给我的太监\xpinyin*{李长安}、\xpinyin*{李延年}二人叫到永和宫，每人责打了二百大板，发落到打扫处去充当苦役。发落完了太监，又把我叫了去，对我大加训斥：“大清皇帝穿民国的衣裳，还穿洋袜子，这还像话吗？”我不得已，收拾起了心爱的军服、洋刀，脱下洋袜，换上裤褂和绣着龙纹的布袜。\\

如果\xpinyin*{端康}对我的管教仅限于军服和洋袜子，我并不一定会有后来的不敬行为。因为这类的管教，只能让我更觉得自己与常人不同，更能和\xpinyin*{毓}庆宫的教育合上拍。我相信她让太监挨一顿板子和对我的训斥，正是出于这个教育目的。但这位一心一意想模仿\xpinyin*{慈禧}太后的瑾妃，虽然她的亲姐姐珍妃死于\xpinyin*{慈禧}之手，\xpinyin*{慈禧}仍然被她看做榜样。她不仅学会了毒打太监，还学了派太监监视皇帝的办法。她发落了我身边的\xpinyin*{李长安}、\xpinyin*{李延年}这些人之后，又把她身边的太监派到我的养心殿来伺候我。这个太监每天要到她那里报告我的一举一动，就和西太后对待\ruby{光绪}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᠪᠠᡩᠠᡵᠠᠩᡤᠠ ᡩᠣᡵᠣ}}一样。不管她是什么目的，这大大伤害了皇帝的自尊心。我的老师\xpinyin*{陈宝琛}为此忿忿不平，对我讲了一套嫡庶之分的理论，更加激起了我憋在心里的怒气。\\

过了不久，大医院里一个叫\xpinyin*{范一梅}的大夫被\xpinyin*{端康}辞退，便成了爆发的导火线。范大夫是给\xpinyin*{端康}治病的大夫之一，这事本与我不相干，可是这时我耳边又出现了不少鼓动性的议论。陈老师说：“身为太妃，专擅未免过甚。”总管太监\xpinyin*{张谦恭}本来是买军服和洋袜子的告发人，这时也变成了“帝党”，发出同样的不平之论：“万岁爷这不又成了\ruby{光绪}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᠪᠠᡩᠠᡵᠠᠩᡤᠠ ᡩᠣᡵᠣ}}了吗？再说大医院的事，也要万岁爷说了算哪！连奴才也看不过去。”听了这些话，我的激动立刻升到顶点，气冲冲地跑到永和宫，一见\xpinyin*{端康}就嚷道：\\

“你凭什么辞掉\xpinyin*{范一梅}？你太专擅了！我是不是皇帝？谁说了话算数？真是专擅已极！……”\\

我大嚷了一通，不顾气得脸色发白的\xpinyin*{端康}说什么，一甩袖子跑了出来。回到\xpinyin*{毓}庆宫，师傅们都把我夸了一阵。\\

气急败坏的\xpinyin*{端康}太妃没有找我，却叫人把我的父亲和别的几位王公找了去，向他们大哭大叫，叫他们给拿主意。这些王公们谁也没敢出主意。我听到了这消息，便把他们叫到上书房\footnote{上书房是皇子念书的地方，在乾清宫左边。}里，慷慨激昂地说：\\

“她是什么人？不过是个妃。本朝历代从来没有皇帝管妃叫额娘的！嫡庶之分要不要？如果不要，怎么\ruby{溥杰}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᡦᡠ ᡤᡳᠶᡝ}}不管王爷的侧福晋叫一声呢？凭什么我就得叫她，还要听她的呢？……”\\

这几位王公听我嚷了一阵，仍然是什么话也没说。\\

\xpinyin*{敬懿}太妃是跟\xpinyin*{端康}不和的。这时她特意来告诉我：“听说永和宫要请太太、奶奶\footnote{满族称祖母为太太，母亲为奶奶。}来，皇帝可要留神！”\\

果然，我的祖母和母亲都被\xpinyin*{端康}叫去了。她对王公们没办法，对我祖母和母亲一阵叫嚷可发生了作用，特别是祖母吓得厉害，最后和我母亲一齐跪下来恳求她息怒，答应了劝我赔不是。我到了永和宫配殿里见到了祖母和母亲，听到正殿里\xpinyin*{端康}还在叫嚷，我本来还要去吵，可是禁不住祖母和母亲流着泪苦苦哀劝，结果软了下来，答应了她们，去向\xpinyin*{端康}赔了不是。\\

这个不是赔得我很堵心。我走到\xpinyin*{端康}面前，看也没看她一眼，请了个安，含含糊糊地说了一句“皇额娘，我错了”，就又出来了。\xpinyin*{端康}有了面子，停止了哭喊。过了两天，我便听到了母亲自杀的消息。\\

据说，我母亲从小没受别人申斥过一句。她的个性极强，受不了这个刺激。她从宫里回去，就吞了鸦片烟。后来\xpinyin*{端康}担心我对她追究，从此便对我一变过去态度，不但不再加以管束，而且变得十分随和。于是紫禁城里的家庭恢复了往日的宁静，我和太妃们之间也恢复了母子关系。然而，却牺牲了我的亲生母亲。
