\fancyhead[LO]{{\scriptsize 1908-1917: 我的童年 · 登极与退位}} %奇數頁眉的左邊
\fancyhead[RO]{} %奇數頁眉的右邊
\fancyhead[LE]{} %偶數頁眉的左邊
\fancyhead[RE]{{\scriptsize 1908-1917: 我的童年 · 登极与退位}} %偶數頁眉的右邊
\chapter*{登极与退位}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\hspace{1cm}登极与退位}
\thispagestyle{empty}
\xpinyin*{光绪}三十四年旧历十月二十日的傍晚，醇王府里发生了一场大混乱。这边老福晋不等听完新就位的摄政王带回来的\xpinyin*{懿旨}，先昏过去了。王府太监和妇差丫头们灌姜汁的灌姜汁，传大夫的传大夫，忙成一团，那边又传过来孩子的哭叫和大人们哄劝声。摄政工手忙脚乱地跑出跑进，一会儿招呼着随他一起来的军机大臣和内监，叫人给孩子穿衣服，这时他忘掉了老福晋正昏迷不醒，一会被叫进去看老福晋，又忘掉了军机大臣还等着送未来的皇帝进宫。这样闹腾好大一阵，老福晋苏醒过来，被扶送到里面去歇了，这里未来的皇帝还在“抗旨”，连哭带打地不让内监过来抱他。内监苦笑着看军机大臣怎么吩咐，军机大臣则束手无策地等摄政工商量办法，可是摄政王只会点头，什么办法也没有……\\

家里的老人给我说的这段情形，我早已没有印象了。老人们说，那一场混乱后来还亏着乳母给结束的。乳母看我哭得可怜，拿出奶来喂我，这才止住了我的哭叫。这个卓越的举动启发了束手无策的老爷们。军机大臣和我父亲商量了一下，决定由乳母抱我一起去，到了中南海，再交内监抱我见\xpinyin*{慈禧}太后。\\

我和\xpinyin*{慈禧}这次见面，还能够模糊地记得一点。那是由一次强烈的刺激造成的印象。我记得那时自己忽然处在许多陌生人中间，在我面前有一个阴森森的帏帐，里面露出一张丑得要命的瘦脸——这就是\xpinyin*{慈禧}。据说我一看见\xpinyin*{慈禧}，立刻嚎啕大哭，浑身哆嗦不住。\xpinyin*{慈禧}叫人拿冰糖葫芦给我，被我一把摔到地下，连声哭喊着：“要嫫嫫！要嫫嫫！”弄得\xpinyin*{慈禧}很不痛快，说：“这孩子真别扭，抱到哪儿玩去吧！”\\

我入宫后的第三天，\xpinyin*{慈禧}去世，过了半个多月，即旧历十一月初九，举行了“登极大典”。这个大典被我哭得大煞风景。\\

大典是在太和殿举行的。在大典之前，照章要先在中和殿接受领侍卫内大臣们的叩拜，然后再到太和殿受文武百官朝贺。我被他们折腾了半天，加上那天天气奇冷，因此当他们把我抬到太和殿，放到又高又大的宝座上的时候，早超过了我的耐性限度。我父亲单膝侧身跪在宝座下面，双手扶我，不叫我乱动，我却挣扎着哭喊：“我不挨这儿！我要回家！我不挨这儿！我要回家！”父亲急得满头是汗。文武百官的三跪九叩，没完没了，我的哭叫也越来越响。我父亲只好哄我说：“别哭别哭，快完了，快完了！”\\

典礼结束后，文武百官窃窃私议起来了：“怎么可以说‘快完了’呢？”“说要回家可是什么意思呵？”……一切的议论，都是垂头丧气的，好像都发现了不祥之兆。\\

后来有些笔记小品里加技添叶地说，我是在钟鼓齐鸣声中吓哭了的，又说我父亲在焦急之中，拿了一个玩具小老虎哄我，才止住了哭。其实那次大典因为处于“国丧”期，丹陛大乐只设而不奏，所谓玩具云者更无其事。不过说到大臣们都为了那两句话而惶惑不安，倒是真事。有的书上还说，不到三年，清朝真的完了，要回家的也真回了家，可见当时说的句句是\xpinyin*{谶}语，大臣们早是从这两句话得到了感应的。\\

事实上，真正的感应不是来自偶然而无意的两句话。如果翻看一下当时历史的记载，就很容易明白文武百官们的忧心忡忡是从哪里来的。只要看看《清鉴纲目》里关于我登极前一年的大事提要就够了：\\

\begin{quote}
	\xpinyin*{光绪}三十三年，秋七月。广州钦州革命党起事，攻陷阳城，旋被击败。\\

冬十一月。\xpinyin*{孙文}、\xpinyin*{黄兴}合攻广西镇南关\footnote{现改名睦南关}，克之，旋败退。谕：禁学生干预政治及开会演说。\\

三十四年，春正月。广东缉获日本轮船，私运军火，寻命释之。\\

三月。\xpinyin*{孙文}、\xpinyin*{黄兴}遣其党攻云南河口，克之，旋败退。\\

冬十月，安庆炮营队官\xpinyin*{熊成基}起事，旋败死。\\
\end{quote}

这本《清鉴纲目》是民国时代编出的，所根据的史料主要是清政府的档案。我从那个时期的档案里还看到不少“败死”“败退”的字样。这类字样越多，也就越说明风暴的加剧。这就是当时那些王公大臣们的忧患所在。到了\xpinyin*{宣统}朝，事情越加明显。后来起用了\xpinyin*{袁世凯}，在一部分人心里更增加一重忧虑，认为外有革命党，内有\xpinyin*{袁世凯}，历史上所出现过的不吉之兆，都集中到\xpinyin*{宣统}一朝来了。\\

我胡里胡涂地做了三年皇帝，又胡里胡涂地退了位。在最后的日子里所发生的事情，给我的印象最深的是：有一天在养心殿的东暖阁里，\xpinyin*{隆裕}太后坐在靠南窗的炕上，用手绢擦眼，面前地上的红毡子垫上跪着一个粗胖的老头子，满脸泪痕。我坐在太后的右边，非常纳闷，不明白两个大人为什么哭。这时殿里除了我们三个，别无他人，安静得很，胖老头很响地一边抽缩着鼻子一边说话，说的什么我全不懂。后来我才知道，这个胖老头就是\xpinyin*{袁世凯}。这是我看见\xpinyin*{袁世凯}惟一的一次，也是\xpinyin*{袁世凯}最后一次见太后。如果别人没有对我说错的话，那么正是在这次，\xpinyin*{袁世凯}向\xpinyin*{隆裕}太后直接提出了退位的问题。从这次召见之后，\xpinyin*{袁世凯}就借口东华门遇险\footnote{一九一二年一月十六日\xpinyin*{袁世凯}退朝回家，三个革命党人伺于东华门大街便宜坊酒楼上，掷弹炸袁未中，炸毙袁的侍卫长\xpinyin*{袁金标}，炸伤护兵数人，事后袁以“久患心跳作烧及左\xpinyin*{骽}腰疼痛等症”为名请假，拒不入朝，让\xpinyin*{胡惟德}等人代奏。}的事故，再不进宫了。\\

武昌起义后，各地纷纷响应，满族统帅根本指挥不动抵抗民军的北洋各镇新军，摄政王再也没办法，只有接受\ruby{奕劻}{I Kuwang}这一伙人的推荐，起用了\xpinyin*{袁世凯}。待价而沽的\xpinyin*{袁世凯}，有\xpinyin*{徐世昌}这位身居内阁协办大臣的心腹之交供给情报，摸透了北京的行情，对于北京的起用推辞再三，一直到被授以内阁总理大臣和统制全部兵权的钦差大臣，军政大权全已在握的时候，他才在彰德“遥领圣旨”，下令北洋军向民军进攻。夺回了汉阳后，即按兵不动，动身进京，受\xpinyin*{隆裕}太后和摄政王的召见。\\

这时候的\xpinyin*{袁世凯}和从前的\xpinyin*{袁世凯}不同了，不仅有了军政大权，还有了比这更为难得的东西，这就是洋人方面对他也发生了兴趣，而革命党方面也有了他的朋友。北洋军攻下汉阳之后，英国公使\ruby{朱尔典}{Jordan}得到本国政府的指示，告诉他：英国对袁“已经发生了极友好的感情”\footnote{一九一一年十一月十五日，英国外相\ruby{格雷}{Grey}复驻华公使\ruby{朱尔典}{Jordan}电。其全文是“复你十二日电。我们对\xpinyin*{袁世凯}已发生了极友好的感情和崇敬。我们愿意看到一个足够有力的政府，可以不偏袒地处理对外关系，维持国内秩序以及革命后在华贸易的有利环境，这样的政府将要得到我们所能给予的一切外交援助。”（见蓝皮书中国第一号，一九一二年四十页）}。袁到北京不久，英国驻武昌的总领事就奉\ruby{朱尔典}{Jordan}之命出面调停民军和清军的战事。\xpinyin*{袁世凯}的革命党方面的朋友，主要的是谋刺摄政王不遂的\xpinyin*{汪精卫}。\xpinyin*{汪精卫}被捕之后，受到肃亲王\xpinyin*{善耆}的很好的招待。我父亲在自己的年谱中说这是为了“以安反侧之心”，其实并非如此。我有位亲戚后来告诉过我，当时有个叫\ruby{西田}{にしだ}\ruby{耕一}{こういち}的日本人，通过\xpinyin*{善耆}那里的日本顾问关系告诉善，日本人是不同意杀掉\xpinyin*{汪精卫}的。摄政王在几方面压力之下，没有敢对\xpinyin*{汪精卫}下手。武昌事起，\xpinyin*{汪精卫}得到释放，他立刻抓住机会和\xpinyin*{善耆}之流的亲贵交朋友。\xpinyin*{袁世凯}到北京，两人一拍即合，\xpinyin*{汪精卫}也很快与袁的长公子克定变成了好朋友，从而变成了袁的谋士，同时也变成了\xpinyin*{袁世凯}和民军方面某些人物中间的桥梁。民军方面的消息经此源源地传到\xpinyin*{袁世凯}这边，立宪派人物也逐渐对他表示好感。\xpinyin*{袁世凯}有了许多新朋友，加上在国内外和朝廷内外的那一伙旧朋友，就成了对各方面情况最清楚而且是左右逢源的人物。\xpinyin*{袁世凯}口到北京后，不到一个月，就通过\ruby{奕劻}{I Kuwang}在\xpinyin*{隆裕}面前玩了个把戏，把摄政王挤掉，返归藩邸。接着，以接济军用为名挤出了\xpinyin*{隆裕}的内帮，同时逼着亲贵们输财赡军。亲贵感到了切肤的疼痛，皇室的财力陷入了枯竭之境，至此，政、兵、财三权全到了袁的手里。接着，袁授意驻俄公使\xpinyin*{陆征祥}联合各驻外公使致电清室，要求皇帝退位，同时以全体国务员名义密奏太后，说是除了实行共和，别无出路。我查到了这个密奏的日期，正是前面提到的与袁会面的那天，即十一月二十八日。由此我明白了太后为什么后来还哭个不停。密奏中让太后最感到恐怖的，莫过于这几句：“海军尽叛，天险已无，何能悉以六镇诸军，防卫京津？虽效周室之播迁，已无相容之地。”“东西友邦，有从事调停者，以我只政治改革而已，若等久事争持，则难免无不干涉。而民军亦必因此对于朝廷，感情益恶。读法兰西革命之史，如能早顺\xpinyin*{舆}情，何至路易之子孙，靡有孑造也。……”\\

\xpinyin*{隆裕}太后完全给吓昏了，连忙召集御前会议，把宗室亲贵们叫来拿主意。王公们听到了密奏的内容和\xpinyin*{袁世凯}的危言，首先感到震动的倒不是法兰西的故事，而是\xpinyin*{袁世凯}急转直下的变化。本来在民、清两军的议和谈判中，\xpinyin*{袁世凯}一直反对实行共和，坚决主张君主立宪。他曾在致\xpinyin*{梁鼎芬}的一封信中，表示了自己对清室的耿耿忠心，说“决不辜负孤儿寡妇（指我和太后）”。在他刚到北京不久，发布准许百姓自由剪发辫的上谕的那天，在散朝外出的路上，\xpinyin*{世续}指着自己脑后的辫子笑着问道：“大哥，您对这个打算怎么办？”他还肃然回答：“大哥您放心，我还很爱惜它，总要设法保全它！”因此一些对\xpinyin*{袁世凯}表示不信任的人很为高兴，说“袁宫保决不会当\xpinyin*{曹操}！”民清双方的谈判，达成了把国体问题交临时国会表决的原则协议，国会的成员、时间和地点问题，则因清方的坚持而未决。正争执中，南京成立了临时政府，选了\xpinyin*{孙中山}为临时大总统，第二天，\xpinyin*{袁世凯}忽然撤去\xpinyin*{唐绍仪}代表的资格，改由他自己直接和民军代表用电报交涉。国体问题还远未解决，忽然出现了袁内阁要求清帝退位问题，自然使皇室大为震骇。\\

原来\xpinyin*{袁世凯}这时有了洋人的支持，在民军方面的朋友也多到可以左右民军行动的程度。那些由原先的立宪党人变成的革命党人，已经明白\xpinyin*{袁世凯}是他们的希望；这种希望后来又传染给某些天真的共和主义者。因此在民军方面做出了这个决议：只要袁赞成共和，共和很快就可成功；只要袁肯干，可以请袁做第一任大总统。这正符合了袁的理想，何况退位的摄政王周围，还有一个始终敌对的势力，无论他打胜了革命党还是败给革命党，这个势力都不饶他。他决定接受这个条件，但对清室的处置，还费考虑。这时他忽然听说\xpinyin*{孙中山}在南京就任了临时大总统，不免着起急来。他的心腹助手\xpinyin*{赵秉钧}后来透露：“项城本具雄心，又善利用时机。但虽重兵在握，却力避\xpinyin*{曹孟德}欺人之名，故一面挟北方势力与南方接洽，一方面挟南方势力，以胁制北方。项城初以为南方易与，颇侧南方，及南方选举总统后，恍然南北终是两家，不愿南方势力增长，如国民大会成立，将终为其挟持，不能摆脱。乃决计专对清室着手，首先胁迫亲贵王公，进而胁迫清帝，又进而恫吓太后，并忖度其心理，诱饵之以优待条件，达到自行颁布退位，以全权组织临时政府。”这就是\xpinyin*{袁世凯}突然变化的真相。\\

变化尽管是变化，如果想从善于流泪的\xpinyin*{袁世凯}脸上，直接看到凶相，是办不到的。他最后和太后见了那次面，在东华门碰上了一个冒失的革命党人的炸弹，给了他一个借口，从此再不进宫，而由他的助手\xpinyin*{赵秉钩}、\xpinyin*{胡惟德}等人出面对付皇室。他自己不便于扮演的角色就由他们来扮演。\\

但是变化终归是变化。那些相信过\xpinyin*{袁世凯}的人，又改变了看法。\\

“谁说\xpinyin*{袁世凯}不是\xpinyin*{曹操}？”\\

一直坚持这个说法的是恭王\ruby{溥伟}{Pu Wei}、肃王\xpinyin*{善耆}、公爵\ruby{载泽}{Dzai Je}等人，还有醇王周围的年轻的贝勒们。一位贵胄学堂的学生后来说，当时的民政大臣满人\xpinyin*{桂春}曾宣称，为了回答外地对满人仇杀的行为，他已组织了满族警察和贵胄学堂的学生，对北京城的汉人实行报复。远在西安的总督蒙族人\xpinyin*{升允}，这时带兵勤王，离了西安，\xpinyin*{袁世凯}去了一封表示赞许的电报，同时命令他停在潼关不得前进。以\xpinyin*{良弼}为首的一些贵族组织了宗社党\footnote{在\xpinyin*{辛亥}革命期间，满清皇族的最顽固最反动的集团，以\xpinyin*{良弼}、\ruby{溥伟}{Pu Wei}、\xpinyin*{铁良}等为首组成了宗社党，其目的是挽救清朝的灭亡，反对清帝退位，反对\xpinyin*{袁世凯}，反对议和。后\xpinyin*{良弼}被革命党人彭家珍炸死，\xpinyin*{袁世凯}又策动\xpinyin*{冯国璋}等发表通电，赞成共和，才被迫同意清帝沮位，\xpinyin*{隆裕}亦传谕，把它解散。宗社党解体之后，其中一些主要分子并不死心，分别投靠了帝国主义企图借外力来复辟。}，宗社党将采取恐怖行动的传说也出现了。总之，一部分满蒙王公大臣做出了要拚命的姿态。太后召集的第一次御前会议，会上充满了忿恨之声。\ruby{奕劻}{I Kuwang}和\ruby{溥伦}{Pu Lun}由于表示赞成退位，遭到了猛烈的抨击。第二天，\ruby{奕劻}{I Kuwang}没有敢来，\ruby{溥伦}{Pu Lun}改变了口风，声明赞成君主。\\

这种情势没有保持多久。参加会议的\ruby{毓朗}{Yū Lang}后来和他的后辈说过这个会议，\ruby{溥伟}{Pu Wei}也有一篇日记做了一些记载，内容都差不多。其中的一次会议是这样开的：\\

太后问：“你们看是君主好还是共和好？”\\

大约有四五个人立刻应声道：“奴才都主张君主，没有主共和的道理。”接着别人也表示了这个态度，这次\ruby{奕劻}{I Kuwang}和\ruby{溥伦}{Pu Lun}没参加，没有相反的意见。有人还说，求太后“圣断坚持，勿为\ruby{奕劻}{I Kuwang}之流所惑”。太后叹气道：\\

“我何尝要共和，都是\ruby{奕劻}{I Kuwang}跟\xpinyin*{袁世凯}说的，革命党太厉害，咱没枪炮役军\xpinyin*{饷}，打不了这个仗。我说不能找外国人帮忙吗？他们说去问问。过了两天说问过了，外国人说摄政王退位他们才帮忙。\ruby{载沣}{Dzai Feng}你说是不是这样说的？”\\

\ruby{溥伟}{Pu Wei}忿忿地说：“摄政王不是已退位了吗？怎么外国人还不帮忙？这显然是\ruby{奕劻}{I Kuwang}欺君\xpinyin*{罔}上！”\\

\xpinyin*{那彦图}接口道：“太后今后可别再听\ruby{奕劻}{I Kuwang}的啦！”\\

\ruby{溥伟}{Pu Wei}和\ruby{载泽}{Dzai Je}说：“乱党实不足惧，只要出军\xpinyin*{饷}，就有忠臣去破贼杀敌。\xpinyin*{冯国璋}说过，发三个月的\xpinyin*{饷}他就能把革命党打败。”\\

“内\xpinyin*{帑}已经给\xpinyin*{袁世凯}全要了去，我真没有钱了！”太后摇头叹气。\\

\ruby{溥伟}{Pu Wei}拿出日俄战争中日本帝后以首饰珠宝赏军的故事，劝清太后效法。\xpinyin*{善耆}支持\ruby{溥伟}{Pu Wei}的意见，说这是个好主意。\xpinyin*{隆裕}说：“胜了固然好，要是败了，连优待条件不是也落不着了吗？”\\

这时优待条件已经由民清双方代表议出来了。\\

“优待条件不过是骗人之谈，”\ruby{溥伟}{Pu Wei}说，“就和迎闯王不纳粮的话一样，那是欺民，这是欺君。即使这条件是真的，以朝廷之尊而受臣民优待，岂不贻笑千古，贻笑列邦？”说罢，他就地碰起头来。\\

“就是打仗，只有\xpinyin*{冯国璋}一个也不行呀！”太后仍然没信心。\ruby{溥伟}{Pu Wei}就请求“太后和皇上赏兵去报国”。\xpinyin*{善耆}也说，有的是忠勇之士。太后转过头，问跪在一边一直不说话的\ruby{载涛}{Dzai Tao}：\\

“\ruby{载涛}{Dzai Tao}你管陆军，你知道咱们的兵怎么样。”\\

“奴才练过兵，没打过仗，不知道。”\ruby{载涛}{Dzai Tao}连忙碰头回答。\\

太后不做声了。停了一晌才说了一句：\\

“你们先下去吧。”\\

末了，\xpinyin*{善耆}又向太后嘱咐一遍：“一会，\xpinyin*{袁世凯}和国务大臣就\xpinyin*{觐}见了，太后还要慎重降旨。”\\

“我真怕见他们。”太后摇头叹气。……\\

在这次会议上，本来\ruby{溥伟}{Pu Wei}给太后想出了个应付国务大臣们的办法，就是把退位问题推到遥遥无期的国会身上。可是国务大臣\xpinyin*{赵秉钧}带来了\xpinyin*{袁世凯}早准备好了的话：\\

“这个事儿叫大伙儿一讨论，有没有优待条件，可就说不准了！”\\

太后对于王公们主战的主意不肯考虑了。王公们曾千嘱咐万嘱咐不要把这件事和太监说起，可是太后一回宫，早被\xpinyin*{袁世凯}喂饱的总管太监\xpinyin*{小德张}却先开了口：\\

“照奴才看，共和也罢，君主也罢，老主子全是一样。讲君主，老主子管的事不过是用用宝。讲共和，太后也还是太后。不过这可得答应了那‘条件’。要是不应呵，革命党打到了北京，那就全完啦！”\\

在御前会议上，发言主战的越来越少，最后只剩下了四个人。据说我的二十几岁的六叔是主战者之一，他主张来个化整为零，将王公封藩，分踞各地进行抵抗。这个主张根本没人听。\ruby{毓朗}{Yū Lang}贝勒也出过主意，但叫人摸不清他到底主张什么。他说：\\

“要战，即效命疆场，责无旁贷。要和，也要早定大计。”\\

御前会议每次都无结果而散。这时，袁的北洋军将领\xpinyin*{段祺瑞}等人突然从前线发来了要求“清帝”退位的电报，接着，\xpinyin*{良弼}被革命党人炸死了。这样一来，在御前会议上连\ruby{毓朗}{Yū Lang}那样两可的意见也没有了。主战最力的\xpinyin*{善耆}、\ruby{溥伟}{Pu Wei}看到大势已去，离了北京，他们想学\xpinyin*{申包胥}哭\xpinyin*{秦庭}，一个跑到德国人占领的青岛，一个到了日本人占领的旅顺。他们被留在那里没让走。外国官员告诉他们，这时到他们国家去是不适宜的。问题很清楚，洋人已决定承认\xpinyin*{袁世凯}的政府了。\\

\xpinyin*{宣统}三年旧历十二月二十五日，\xpinyin*{隆裕}太后颁布了我的退位诏。一部分王公跑进了东交民巷，\ruby{奕劻}{I Kuwang}父子带着财宝和姨太太搬进了天津的外国租界。醇王在会议上一直一言不发，颁布退位诏后，就回到家里抱孩子去了。\xpinyin*{袁世凯}一边根据清皇太后的\xpinyin*{懿旨}，组织了民国临时共和政府，一边根据与南方革命党达成的协议，由大清帝国内阁总理大臣一变而为中华民国的临时大总统。而我呢，则作为大总统的邻居，根据清室优待条件\footnote{与“关于清帝逊位后优待之条件”同时颁布的还有“关于满蒙回藏各族待遇之条件”和“关于清皇族待遇之条件”。}开始了小朝廷的生活。\\

这个清室优待条件如下：\\

\begin{quote}
	第一款：大清皇帝辞位之后，尊号仍存不废。中华民国以待各外国君主之礼相待。\\

第二款：大清皇帝辞位之后，岁用四百万两。\xpinyin*{俟}改铸新币后，改为四百万元，此款由中华民国拨用。\\

第三款：大清皇帝辞位之后，暂居官禁。日后移居颐和园。侍卫人等，照常留用。\\

第四款：大清皇帝辞位之后，其宗庙陵寝，永远奉祀。由中华民国酌设卫兵，妥慎保护。\\

第五款： 德宗崇陵未完工程，如制妥修。其奉安典礼，仍如旧制。所有实用经费，并由中华民国支出。\\

第六款：以前官内所用各项执事人员，可照常留用，惟以后不得再招阉人。\\

第七款：大清皇帝辞位之后，其原有之私产由中华民国特别保护。\\

第八款：原有之禁卫军，归中华民国陆军部编制，额数俸\xpinyin*{饷}，仍如其旧。\\
\end{quote}
