\fancyhead[LO]{{\scriptsize 1917-1924: 北京的“小朝廷” · 整顿内务府}} %奇數頁眉的左邊
\fancyhead[RO]{} %奇數頁眉的右邊
\fancyhead[LE]{} %偶數頁眉的左邊
\fancyhead[RE]{{\scriptsize 1917-1924: 北京的“小朝廷” · 整顿内务府}} %偶數頁眉的右邊
\chapter*{整顿内务府}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\hspace{1cm}整顿内务府}
\thispagestyle{empty}
我遣散太监的举动，大受社会\xpinyin*{舆}论的称赞和鼓励。在庄师傅的进一步指引下，我接着把“励精图治”的目标又转到内务府方面。\\

关于内务府，我想先抄一段内务府一位故人写给我的材料：\\

\begin{quote}
	内务府人多不读书\\

内务府人多不知书，且甚至以教子弟读书为播种灾祸者。察其出言则一意磨楞，观其接待则每多繁缛；视中饱如经逾格之恩，作舞弊如被特许之命。昌言无忌，自得洋洋。乃有“天棚鱼缸石榴树，地炕肥狗胖丫头”，以及“树小房新画不古，一看就知内务府”之讽，极形其鄙而多金，俗而无学也。余窃耻之，而苦不得采其源。追及民十七八之间，遍读东华录，在\xpinyin*{嘉庆}朝某事故中（林清之变或成德之案，今不能清楚矣）发现有\xpinyin*{嘉庆}之文字，略叙在清代中之背反者，其中有宗室有八旗有太监，而独无内务府人，足见内务府尚不辜负历代\xpinyin*{豢}养之恩，较之他辈实为具有天良者。\xpinyin*{嘉庆}之慨叹，实为内务府人之表彰。于是始得解惑焉。内务府人亦常有自谓“皇上家叫我们赚钱，就为的养活我们”，此语之来，必基于此矣。至其言语举动之不成文章者，正所以表其驯贴之愚，而绝无圭角之志；其畏读书，则为预避文祸之于触，与夫遗祸于后昆；其视舞弊及中饱如奉明言者，乃用符“不枉受历代优遇\xpinyin*{豢}养之恩”也欤？……而内务府人之累代子孙亦为之贻误，乃至于此，曷胜叹哉！\\
\end{quote}

这位老先生当年由于家庭不许他升学深造，受过不少刺激，所以他对于内务府人不读书的感慨特别深。我那时对三旗世家所包办的内务府\footnote{在满清八旗中，镶黄、正黄、正自三个满军旗系皇室亲自率领的所谓亲军，内务府人均出自这最亲信的三旗，自堂郎中以下所有司员全不例外；堂郎中以上即内务府大臣，也有的是司员提上来的，也有的是从外调来的。总之，除个别大臣外，全被三旗包下来了。}，最不满的还不是俗而无学，而是他们“视中饱舞弊，如奉明言”。\\

关于内务府中饱、舞弊的故事，在这里只举出两个例子就行了。一个是内务府每年的惊人开支，即使四百万元的优待费全部照付，也会人不敷出。民国十三年我出宫后，“清室善后委员会”在北京《京报》上揭露的当年收入抵押金银古玩款，达五百多万元，当年并无剩余，全部开支出去了。据前面那段文字的作者说，那几年每年开支都在三百六十万两上下，这是和《京报》上揭露的材料大体相符的。\\

另一个例子是我岳父\ruby{荣源}{Žung Yuwan}经手的一次抵押。抵押合同日期是民国十三年五月三十一日，签字人是内务府\xpinyin*{绍英}、\ruby{耆龄}{Ciling}、\ruby{荣源}{Žung Yuwan}和北京盐业银行经理岳乾斋，抵押品是金编钟、金册、金宝和其他金器，抵押款数八十万元，期限一年，月息一分。合同内规定，四十万元由十六个金钟（共重十一万一千四百三十九两）做押品，另四十万元的押品则是：八个皇太后和五个皇后的金宝十个，金册十三个，以及金宝箱、金印池、金宝塔、金盘、金壶等，计重一万零九百六十九两七钱九分六厘，不足十成的金器三十六件，计重八百八十三两八钱，另加上嵌镶珍珠一千九百五十二颗，宝石一百八十四块，玛瑙碗等珍品四十五件。只这后一笔的四十万元抵押来说，就等于是把金宝金册等十成金的物件当做荒金折卖，其余的则完全白送。这样的抵押和变价，每年总要有好几宗，特别是逢年过节需要开销的时候。一到这时候，报上就会出现秘闻消息，也必有内务府辟谣或解释的声明。比如这一次抵押事先就有传闻，内务府和\ruby{荣源}{Žung Yuwan}本人也有声明，说所卖都是作废的东西，其中决没有传说中的\xpinyin*{慈禧}的册宝云云\footnote{上面说的这个合同，见民国十四年二月十四日北京《京报》，关于事先的传闻和内务府与\ruby{荣源}{Žung Yuwan}的声明，见于十三年年底的《京报》。}。\\

我在出宫之前，虽然对内务府的中饱和舞弊拿不到像上面说的这样证据，但是，每年的“放过款项”的数字告诉了我一个事实：我的内务府的开支，竟超过了西太后的内务府的最高纪录。内务府给我写过一份叫做官统七年放过款项及近三年比较”的材料，是内务府为了应付清理财产的上谕而编造的（后面还要谈到这次清理），据他们自己的统计，除去了王公大臣的俸银不计，属于内务府开支的，民国四年是二百六十四万两，民国八、九、十年是二百三十八万两，一百八十九万两，一百七十一万两，而西太后时代的内务府，起先每年开支不过三十万两，到西太后过七十整寿时，也不过才加到七十万两，我这个人再不识数，也不能不觉得奇怪。同时我也注意到了这个事实：有些贵族、显宦之家已经坐吃山空，日趋潦倒，甚至于什么世子王孙倒毙城门洞，郡主、命妇坠入烟花等等新闻已出现在报纸社会栏内，而内务府人却开起了古玩店、票庄（钱庄）、当铺、木厂（营造业）等等大买卖。师傅们虽然帮助过内务府，反对我买汽车、安电话，可是一提起内务府这些事，谁也没有好感。\xpinyin*{伊克坦}师傅在去世前（我结婚前一年）不久曾因为陈师傅不肯向我揭发内务府的弊端，说陈师傅犯了“欺君之罪”，不配当“太傅”。至于庄师傅就更不用说了，内务府在他看来就是“吸血鬼”的化身。他对内务府的看法促成了我整顿内务府的决心。\\

“从宫廷的内务府到每个王公的管家人，都是最有钱的。”他有一次说，“主人对自己的财产不知道，只有问这些管家的人，甚至于不得不求这些管家的人，否则就一个钱也拿不到。不必说恢复故物，就说手里的这点珍宝吧，如果不把管家的整顿好，也怕保不住！”\\

他又说：“内务府有个座右铭，这就是——维持现状！无论是一件小改革还是一个伟大的理想，碰到这个座右铭，全是——Stop（停车）！”\\

我的“车”早已由师傅们加足了油，而且开动了引擎。如果说以前是由别人替我驾驶着，那么现在则是我自己坐在司机座位上，向着一个理想目标开去。现在我刚刚胜利地开过“遣散太监”的路口，无论是谁叫我“停车”，也不行了。\\

我下了决心。我也找到了“力量”。\\

我在婚礼过去之后，最先运用我当家做主之权的，是从参加婚礼的遗老里，挑选了几个我认为最忠心的、最有才干的人，作为我的股\xpinyin*{肽}之臣。被选中的又推荐了他们的好友，这样，紫禁城里一共增加了十二三条辫子。这就是：\xpinyin*{郑孝胥}、\xpinyin*{罗振玉}、\xpinyin*{景永昶}、\xpinyin*{温肃}、\xpinyin*{柯劭于}、\xpinyin*{杨锺羲}、\xpinyin*{朱汝珍}、\xpinyin*{王国维}、\xpinyin*{商衍瀛}等等。我分别给了他们“南书房（皇帝书房）行走”、“\xpinyin*{懋}勤殿（管皇帝读书文具的地方）行走”的名衔。另外我还用了两名旗人，做过\xpinyin*{张学良}老师的镶红旗蒙古副都统\xpinyin*{金梁}和我的岳父\ruby{荣源}{Žung Yuwan}，派为内务府大臣。\\

他们那些动人的口头奏对都没留下纪录，他们写的条陈也一时找不全，现在把手头上一份\xpinyin*{金梁}的条陈——日期是“\xpinyin*{宣统}十六年正月”，即\xpinyin*{金梁}当内务府大臣前两个月写的——抄下一段（原文中抬头和侧书都在此免了）：\\

\begin{quote}
	臣意今日要事，以密图恢复为第一。恢复大计，旋乾转坤，经纬万端，当先保护宫廷，以团根本；其次清理财产，以维财政。盖必有以自养，然后有以自保，能自养自保，然后可密图恢复，三者相连，本为一事，不能分也。今请次第陈之：\\

	\begin{itemize}
		\item 筹清理。清理办法当分地产、宝物二类。\\
		\item 清地产，从北京及东三省入手，北京如内务府之官地、官房，西山之园地，二陵之余地、林地；东三省如奉天之盐滩、鱼池、果园，三陵庄地，内务府庄地，官山林地，吉林黑龙江之贡品各产地，旺清、模\xpinyin*{枵}林，汤原鹏棚地，其中包有煤铁宝石等矿，但得其一，已足富国。是皆皇室财产，得人而理，皆可收回，或派专员放地招垦，或设公司合资兴业，酌看情形，随时拟办。……\\
		\item 清宝物，各殿所藏，分别清检，佳者永保，次者变价，既免零星典售之损，亦杜盗窃散失之虞。筹有巨款，预算用途，或存内库，或兴实业，当谋持久，勿任消耗。……此清理财产之大略也。\\
		\item 重保护。保护办法当分旧殿、古物二类。一、保古物，拟将宝物清理后，即请设皇室博览馆，移置尊藏，任人观览，并约东西各国博物馆，借赠古物，联络办理，中外一家，古物公有，自可绝人干涉。\\
		\item 保旧殿，拟即设博览馆于三殿，收回自办，三殿今成古迹，合保存古物古迹为一事，名正言顺，谁得\xpinyin*{觊觎}。且此事既与友邦联络合办，遇有缓急，互相援助，即内廷安危，亦未尝不可倚以为重。……此保护官廷之大略也。\\
		\item 图恢复。恢复办法，务从缜密，当内自振奋而外示\xpinyin*{韬晦}。求贤才、收人心、联友邦，以不动声色为主。求贤才，在勤延揽，则守旧维新不妨并用；收人心，在广宣传，则国间外论皆宜注意；联友邦，在通情谊，则赠聘酬答不必避嫌。至于恢复大计，心腹之臣运筹于内，忠贞之士效命于外。成则国家蒙其利，不成则一二人任其害。机事唯密，不能尽言……\\
	\end{itemize}

此密图恢复之大略也。\\
\end{quote}

\xpinyin*{金梁}当了内务府大臣之后，又有奏折提出了所谓“自保自养二策，”他说“自养以理财为主，当从裁减人手，自保以得人为主，当从延揽人手”。“裁减之法，有应裁弊者，有应裁人者，有应裁款者”，总之，是先从内务府整顿着手。这是我完全赞同的做法。\\

除了这些最积极于“密图恢复”的人之外，就是那些态度消极悲观的遗老们，大多数也不反对“保护宫廷，清理财产”和裁人裁款裁弊。其中只有很小的一部分人，可以我的陈师傅为代表，一提到改革内务府的各种制度总是摇头的。这些人大抵认为内务府积弊已深，冰冻三尺，非一日之寒，从\xpinyin*{乾隆}时代起，随着宫廷生活的日趋奢靡，即已造成这种局势，\xpinyin*{嘉庆}和\xpinyin*{道光}时代未尝不想整顿，但都办不到，现在更谈何容易？在陈师傅们看来，内务府不整顿还好，若整起来必然越整越坏；与其弄得小朝廷内部不安，不如暂且捺下，等到时来运转再说。但是像陈师傅这样的遗老，尽管不赞成整顿，却也并不说内务府的好话，甚至还可以守中立。\\

我在婚前不久，干过一次清理财产的傻事。那时根据\ruby{庄士敦}{Johnston}的建议，我决定组织一个机构，专门进行这项工作。我邀请\ruby{庄士敦}{Johnston}的好朋友、老洋务派\xpinyin*{李经迈}来主持这件事，李不肯来，推荐了他一位姓刘的亲戚代替他。内务府并没有直接表示反对，曾搬出了我的父亲来拦阻。我没有理睬父亲的劝阻，坚持要委派\xpinyin*{李经迈}的亲戚进行这件事，他们让了步，请刘上任。可是他干了不过三个月，就请了长假，回上海去了。\\

经过那次失败，我还没有看出内务府的神通。我把失败原因放在用人失当和我自己尚未“亲政”上面；那时正值政局急变，我几乎要逃到英使馆去，也无暇顾及此事。现在，我认为情形与前已大不相同，一则我已当家成人，任何人拦阻不了我，再则我身边有了一批人，力量强大了。我兴致勃勃地从这批人才里面，选出了\xpinyin*{郑孝胥}来担当这件整顿重任。\\

\xpinyin*{郑孝胥}是\xpinyin*{陈宝琛}的同乡，在清朝做过驻日本神户的领事，做过一任广西边务督办。\xpinyin*{陈宝琛}和\ruby{庄士敦}{Johnston}两位师傅过去都向我推崇过他，尤其是庄师傅的推崇最力，说\xpinyin*{郑孝胥}是他在中国二十多年来最佩服的人，道德文章，全中国找不出第二位来，说到办事才干和魄力，没有比他更好的。陈师傅还告诉过我，\xpinyin*{郑孝胥}曾多次拒绝民国总统的邀请，不肯做民国的官，不拿民国的钱。我从报纸上也看到过颂扬他的文字，说他十几年来以诗酒自娱，“持节不阿”，捧他为同光派诗人的后起之秀。他的书法我早看过，据说他\xpinyin*{鬻}书笔润收入，日达千金。他既然放弃了功名利禄前来效力，可见是个难得的忠臣。\\

我和\xpinyin*{郑孝胥}第一次见面是在民国十二年夏天。他从盘古开天辟地一直谈到未来的大清中兴，谈到高兴处，眉飞色舞，唾星乱飞，说到激昂慷慨处，声泪俱下，让我大为倾倒。我立时决定让他留下，请他施展他的抱负。我当时怎么说的已记不清了，只记得当时他听我谈完后大为感动，很快做出了一首“纪思诗”：\\

\begin{quote}
	君臣各辟世，世难谁能平？\\

天心有默启，惊人方一鸣。\\

落落数百言，肝脑输微诚。\\

使之尽所怀，日月悬殿楹。\\

进言何足异，知言乃圣明。\\

自意转沟壑，岂知复冠缨。\\

独抱忠义气，未免流俗轻。\\

须臾愿无死，终见德化成。\\
\end{quote}

\xpinyin*{郑孝胥}成了“\xpinyin*{懋}勤殿行走”之后，几次和我讲过要成大业，必先整顿内务府，并提出了比\xpinyin*{金梁}的条陈更具体的整顿计划。按照这个计划，整个内务府的机构只要四个科就够了，大批的人要裁去，大批的开支要减去，不仅能杜绝流失，更有开源之策。总之，他的整顿计划如果能够实现，复辟首先就有了财务上的保证。因此我破格授这位汉大臣为总理内务府大臣，并且“掌管印钥”，为内务府大臣之首席。\xpinyin*{郑孝胥}得到了我这破格提拔，又洋洋自得地做了两首诗：\\

\begin{quote}
	三月初十日夜值\\

大王事\xpinyin*{獯鬻}，勾践亦事吴。\\

以此慰吾主，能屈诚丈夫。\\

一惭之不忍，而终身惭乎。\\

勿云情难堪，且复安须臾。\\

天命将安归，要观人所与。\\

苟能得一士，岂不胜多许。\\

狸首虽写形，聊以辟群鼠。\\

持危谁同心，相倚譬蛩驱。\\
\end{quote}

但是，如果认为俗而无学的内务府会败在\xpinyin*{郑孝胥}的手里，那就把这有二百多年历史的宫廷管家衙门估计得太低了。尽管\xpinyin*{郑孝胥}吹得天花乱坠，而且有我的支持和信赖，他的命运还是和\xpinyin*{李经迈}的亲戚一样，也只干了三个月。\\

那些俗而无学的内务府人，究竟是谁把\xpinyin*{郑孝胥}挤走的，我始终没有完全弄清楚。是\xpinyin*{绍英}捣乱吗？可是\xpinyin*{绍英}是出名的胆小怕事的人。是\ruby{耆龄}{Ciling}吗？\ruby{耆龄}{Ciling}是个不熟悉内务府差使的外行，一向不多问事。至于\ruby{宝熙}{Boo Hi}，来的时间很短，未必有那样大的神通。如果说一切都是下面的人自作主张，竟敢和\xpinyin*{郑大臣}捣乱，也不全像。\xpinyin*{郑孝胥}上任之后，遇见的第一件事，是面前出现了\xpinyin*{辛亥}以来成堆的积案。\xpinyin*{郑孝胥}对付的办法是先来个下马威，把原任堂郎中开除，把这个重要的位置抓过来，由他的亲信\xpinyin*{佟济煦}接任。可是没想到，从此内务府就像瘫痪了一样，要钱，根本没钱——真的没有，账上是明明的这样记着：要东西，东西总是找不到存放的地方，账上也是这样记着……\\

\xpinyin*{郑孝胥}为了拉拢下级司员，表示虚怀若谷，倾听下情，他规定每星期和司员们座谈一次，请司员们为改革出些主意。有一位司员建议说，宫中各处祭祀供品向例需用大批果品糕点，所费实在太大，其实只不过是个意思，不如用泥土和木雕的代替，一样的庄重。郑对这个主意大为赏识，下令执行，并且对出主意的人摆升一级。可是那些把供品作为自己合法收入的太监（裁减后还剩下百名左右），个个都把\xpinyin*{郑孝胥}恨之入骨。\xpinyin*{郑孝胥}上任没有几天，就成了紫禁城中最不得人心的人。\\

\xpinyin*{郑孝胥}不想收兵，于是便接到了恐吓信。信上说：你正在绝人之路，你要当心脑袋。与此同时，被我派去整顿颐和园的\ruby{庄士敦}{Johnston}也接到了恐吓信。信上说：你如果敢去上任，路上就有人等着杀你。后来\ruby{庄士敦}{Johnston}很自得地对我说：“我也没坐车，偏骑马去，看他们敢不敢杀我，结果我活着到任了。我早看透了那些人！”他指的那些人就是内务府的人。他和\xpinyin*{郑孝胥}对恐吓信都表示不在乎。\\

事情最后的收场，还是在我这里。\\

我刚刚任命了郑的差使，就得到了一个很头痛的消息：民国国会里又有一批议员提出了议案，要废止优待条件，由民国接收紫禁城。早在两年前，在国会里就有过这类提案，理由根据是清室在民国六年闹过复辟，现在又不断向民国官吏赐官赐爵赐谥，俨然驾于民国之上，显然图谋复辟。现在旧案重提，说我不但给复辟犯\xpinyin*{张勋}谥法，更非法的是赏给汉人\xpinyin*{郑孝胥}紫禁城骑马和援内务府大臣。\\

报纸上登出了这个消息，这个消息就像信号一样，攻击内务府的举动接二连三地出现了。如内务府出售古玩给日本商人，内务府大臣\ruby{荣源}{Žung Yuwan}把历代帝后册宝押进四大银行等等，这些过去本来不足为奇的事情，也引起了社会上啧啧烦言。\\

同时，在清点字画中，那些被我召集到身边的股肱之臣，特别是\xpinyin*{罗振玉}，也遭到了物议。这些新增加的辫子们来到紫禁城里，本来没有别的事，除了左一个条陈，右一个密奏，陈说复兴大计之外，就是清点字画古玩，替我在清点过的字画上面盖上一个“\xpinyin*{宣统}御览之宝”，登记上账。谁知这一清点，引起了满城风雨。当时我却不知道，不点还好，东西越点越少，而且给遗老们增辟了各种生财之道。\xpinyin*{罗振玉}的散氏盘、毛公鼎的古铜器拓片，\xpinyin*{佟济煦}的月罗版的宫中藏画集都卖了大价钱，轰动了中外。顶伤脑筋的是，民国的内务部突然颁布了针对清宫贩卖古物出口而定的“古籍、古物及古迹保存法草案”。\\

不久，\xpinyin*{郑孝胥}的开源之策——想把四库全书运到上海商务印书馆出版，遭受当局的阻止，把书全部扣下了。\\

我父亲这时找到我，婉婉转转地，更加结结巴巴地向我说，\xpinyin*{郑孝胥}的办法值得斟酌，如果连民国当局也不满意，以后可就更不好办了。\\

原来的那些内务府大臣\xpinyin*{绍英}、\ruby{耆龄}{Ciling}、\ruby{宝熙}{Boo Hi}，还是那么恭顺，没有说出一句关于郑、金、荣三人的坏话。不过\ruby{荣源}{Žung Yuwan}因为卖册宝出了事，不露头了，\xpinyin*{金梁}因为上的条陈里有劝我让醇亲王退休的话，被我父亲大骂一顿，也不知哪里去了。\\

这一天，\xpinyin*{绍英}带着一副胆小怕事的样子出现在我面前，说现在的步军统领\xpinyin*{王怀庆}对\xpinyin*{郑孝胥}的做法很不满意，\xpinyin*{王怀庆}说如果再叫\xpinyin*{郑孝胥}闹下去，民国如果有什么举动，他就再没办法帮我的忙。一听这话，我才真怵了头。这时，\xpinyin*{郑孝胥}“恳请开去差事”的奏折到了。结果是，\xpinyin*{郑孝胥}回到“\xpinyin*{懋}勤殿行走”，\xpinyin*{绍英}依然又掌管了内务府印钥。
