\fancyhead[LO]{{\scriptsize 1917-1924: 北京的“小朝廷” · 结婚}} %奇數頁眉的左邊
\fancyhead[RO]{\thepage} %奇數頁眉的右邊
\fancyhead[LE]{\thepage} %偶數頁眉的左邊
\fancyhead[RE]{{\scriptsize 1917-1924: 北京的“小朝廷” · 结婚}} %偶數頁眉的右邊
\chapter*{结婚}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\hspace{11mm}结婚}
%\thispagestyle{empty}
当王公大臣们奉了太妃们之命，向我提出我已经到了“大婚”年龄的时候，如果说我对这件事还有点兴趣的话，那因为结婚是个成人的标志，经过这道手续，别人就不能把我像个孩子似地管束了。\\

对这类事情最操心的是老太太们。民国十年年初，即我刚过了十五周岁的时候，太妃们把我父亲找去商议了几次，接着，召集了十位王公，讨论这件事。从议婚到成婚，经历了将近两年的时间。在这中间，由于\xpinyin*{庄和}太妃和我母亲的先后去世，师傅们因时局不宁谏劝从缓，特别是发生了情形颇为复杂的争执，婚事曾有过几起几落，不能定案。\\

这时\xpinyin*{庄和}太妃刚去世，\xpinyin*{荣惠}太妃没什么主见，剩下的两个太妃，对未来“皇后”人选，发生了争执，都想找一个跟自己亲近些的当皇后。这不单是由于老太太的偏爱，而是由于和将来的地位大有关系。\xpinyin*{敬懿}太妃原是\ruby{同治}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᠶᠣᠣᠨᡳᠩᡤᠠ ᡩᠠᠰᠠᠨ}}妃，她总忘不了\xpinyin*{慈禧}在遗嘱上把我定为承继\ruby{同治}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᠶᠣᠣᠨᡳᠩᡤᠠ ᡩᠠᠰᠠᠨ}}、兼桃\ruby{光绪}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᠪᠠᡩᠠᡵᠠᠩᡤᠠ ᡩᠣᡵᠣ}}的这句话。\xpinyin*{隆裕}太后在世时满不睬这一套，不但没有因为这句话而对\ruby{同治}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᠶᠣᠣᠨᡳᠩᡤᠠ ᡩᠠᠰᠠᠨ}}的妃有什么尊重的表示，反而把\ruby{同治}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᠶᠣᠣᠨᡳᠩᡤᠠ ᡩᠠᠰᠠᠨ}}的妃打人了冷宫。\xpinyin*{隆裕}死后，虽然太妃被我一律以皇额娘相称，但\xpinyin*{袁世凯}又来干涉“内政”，指定\xpinyin*{端康}主持宫中一切事务，因此\xpinyin*{敬懿}依然不能因“正宗”而受到重视。她的素志未偿，对\xpinyin*{端康}很不服气。所以在议婚过程中，这两个太妃各自提出了自己中意的候选人，互不相让。\\

最有趣的是我的两位叔父，就像从前一个强调海军，一个强调陆军，在摄政王面前各不相让的情形一样，也各为一位太妃奔走。“海军”主张选\xpinyin*{端恭}的女儿，“陆军”主张选\ruby{荣}{\textcolor{PinYinColor}{\Rus Žung}}\ruby{源}{\textcolor{PinYinColor}{\Rus Yuwan}}的女儿。为了做好这个媒，前清的这两位统帅连日仆仆风尘于京津道上，匆匆忙忙出入于永和宫和太极殿。\\

究竟选谁，当然要“皇帝”说话，“钦定”一下。\ruby{同治}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᠶᠣᠣᠨᡳᠩᡤᠠ ᡩᠠᠰᠠᠨ}}和\ruby{光绪}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᠪᠠᡩᠠᡵᠠᠩᡤᠠ ᡩᠣᡵᠣ}}时代的办法，是叫候选的姑娘们，站成一排，由未来的新郎当面挑拣，挑中了的当面做出个记号来——我听到的有两个说法，一说是递玉如意给中意的姑娘，一说是把一个荷包系在姑娘的扣子上。到我的时代，经过王公大臣们的商议，认为把人家闺女摆成一排挑来挑去，不大妥当，于是改为挑照片的办法：我看着谁好，就用铅笔在照片上做个记号。\\

照片送到了养心殿，一共四张。在我看来，四个人都是一个模样，身段都像纸糊的桶子。每张照片的脸部都很小，实在分不出丑俊来，如果一定要比较，只能比一比旗袍的花色，谁的特别些。我那时想不到什么终身大事之类的问题，也没有个什么标准，便不假思索地在一张似乎顺眼一些的相片上，用铅笔画了一个圈儿。\\

这是满洲\ruby{额尔德特}{\textcolor{PinYinColor}{Erdet}}氏\xpinyin*{端恭}的女儿，名叫\xpinyin*{文绣}，又名\xpinyin*{惠心}，比我小三岁，看照片的那年是十二岁。这是\xpinyin*{敬懿}太妃所中意的姑娘。这个挑选结果送到太妃那里，\xpinyin*{端康}太妃不满意了，她不顾\xpinyin*{敬懿}的反对，硬叫王公们来劝我重选她中意的那个，理由是\xpinyin*{文绣}家境贫寒，长的不好，而她推荐的这个是个富户，又长的很美。她推荐的这个是满洲正白旗\ruby{郭布罗}{\textcolor{PinYinColor}{Gobeir}}氏\ruby{荣}{\textcolor{PinYinColor}{\Rus Žung}}\ruby{源}{\textcolor{PinYinColor}{\Rus Yuwan}}家的女儿，名\xpinyin*{婉容}，字\xpinyin*{慕鸿}（后来在天津有个驻张园的日本警察写了一本关于我的书，把\xpinyin*{慕鸿}写成\xpinyin*{秋鸿}，以后以讹传讹，又成了\xpinyin*{鸿秋}），和我同岁，看照片那年是十五岁。我听了王公们的劝告，心里想你们何不早说，好在用铅笔画圈不费什么事，于是我又在\xpinyin*{婉容}的相片上画了一下。\\

可是\xpinyin*{敬懿}和\xpinyin*{荣惠}两太妃又不愿意了。不知太妃们和王公们是怎么争辩的，结果\xpinyin*{荣惠}太妃出面说：“既然皇上圈过\xpinyin*{文绣}，她是不能再嫁给臣民了，因此可以纳为妃。”我想，一个老婆我还不觉得有多大的必要，怎么一下子还要两个呢？我不大想接受这个意见。可是禁不住王公大臣根据祖制说出“皇帝必须有后有妃”的道理，我想既然这是皇帝的特点，我当然要具备，于是答应了他们。\\

这个选后妃的过程，说得简单，其实是用了一年的时间才这样定下来的。定下来之后，发生了直奉战争，婚礼拖下来了，一直拖到了民国十一年十二月一日，这时\xpinyin*{徐世昌}已经下台，而大规模的婚礼筹备工作已经收不住\xpinyin*{辔}头，只得举行。王公们对二次上台的\xpinyin*{黎元洪}总统不像对\xpinyin*{徐世昌}那么信赖，生怕他对婚礼排场横加干涉，但是事情的结果，\xpinyin*{黎元洪}政府答应给的支持，出乎意料的好；即使\xpinyin*{徐世昌}在台上，也不过如此。民国的财政部写来一封颇含歉意的信给内务府，说经费实在困难，以致优待岁费不能发足，现在为助大婚，特意从关税款内拨出十万元来，其中两万，算民国贺礼。同时，民国政府军、宪、警各机关还主动送来特派官兵担任警卫的计划。其中计开：\\

\begin{quote}
	淑妃妆\xpinyin*{奁}进宫。步军统领衙门派在神武门、东安门等处及妆\xpinyin*{奁}经过沿途站哨官员三十名，士兵三百名。皇后妆\xpinyin*{奁}进官。步军统领衙门派在神武门、皇后宅等处及随行护送妆奋经过沿途站哨官员三十一名，士兵四百十六名（其中有号兵六名）。\\

行册立（皇后）礼。派在神武门、皇后宅等处及随行护送经过沿途站哨步军统领衙门官员三十四名（其中有军乐队官员三人），士兵四百五十八名（其中有军乐队士兵四十二人，号兵六人）。宪兵司令部除官员九名、士兵四十名外还派二个整营沿途站哨。\\

淑妃进宫。派在神武门、淑妃宅等处及随行护送经过沿途站哨步军统领衙门官员三十一名、士兵四百十六名。宪兵司令部官员三名，士兵十四名。警察厅官兵二百八十名。\\

行奉迎（皇后）\xpinyin*{札}。派在东华门、皇后宅等处及随行护送经过沿途站哨步军统领衙门官兵六百十名，另有军乐队一队。宪兵司令部除官兵八十四名外，并于第一、二、五营中各抽大部分官兵担任沿途站哨。警察厅官兵七百四十七名。\\

在神武门、东华门、皇后宅、淑妃宅等处及经过地区警察厅所属各该管区，加派警察保护。\\

本来按民国的规定，只有神武门属于清宫，这次破例，特准“凤\xpinyin*{舆}”从东华门进宫。\\
\end{quote}

婚礼全部仪程是五天：\\

\begin{quote}
	十一月二十九日已刻，淑妃妆\xpinyin*{奁}入宫。\\

十一月三十日午刻，皇后妆\xpinyin*{奁}入宫。\xpinyin*{巳}刻，皇后行册立礼。丑刻，淑妃入宫。\\

十二月一日子刻，举行大婚典礼。寅刻，迎皇后入宫。\\

十二月二日帝后在景山寿皇殿向列祖列宗行礼。\\

十二月三日帝在乾清宫受贺。\\
\end{quote}

在这个仪程之外，还从婚后次日起连演三天戏。在这个礼仪之前，即十一月十日，还有几件事预先做的，即纳采礼，晋封四个太妃（四太妃从这天起才称太妃）。事后，又有一番封赏荣典给王公大臣，不必细说了。\\

这次举动最引起社会上反感的，是小朝廷在一度复辟之后，又公然到紫禁城外边摆起了威风。在民国的大批军警放哨布岗和恭敬护卫之下，清宫仪仗耀武扬威地在北京街道上摆来摆去。正式婚礼举行那天，在民国的两班军乐队后面，是一对穿着蟒袍补褂的册封正副使（庆亲王和郑亲王）骑在马上，手中执节（像苏武牧羊时手里拿的那个鞭子），在他们后面跟随着民国的军乐队和陆军马队、警察马队、保安队马队。再后面则是龙凤旗伞、鸾驾仪仗七十二副，黄亭（内有皇后的金宝礼服）四架，宫灯三十对，浩浩荡荡，向“后邸”进发。在张灯结彩的后邸门前，又是一大片军警，保卫着\xpinyin*{婉容}的父亲\ruby{荣}{\textcolor{PinYinColor}{\Rus Žung}}\ruby{源}{\textcolor{PinYinColor}{\Rus Yuwan}}和她的兄弟们——都跪在那里迎接正副使带来的“圣旨”……\\

民国的头面人物的厚礼，也颇引人注目。大总统\xpinyin*{黎元洪}在红帖子上写着“中华民国大总统\xpinyin*{黎元洪}赠\ruby{宣统}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᡤᡝᡥᡠᠩᡤᡝ ᠶᠣᠰᠣ}}大皇帝”，礼物八件，计：珐琅器四件，绸缎二种，帐一件，联一副，其联文云：“汉瓦当文，延年益寿，周铜盘铭，富贵吉祥”。前总统\xpinyin*{徐世昌}送了贺礼二万元和许多贵重的礼物，包括二十八件瓷器和一张富丽堂皇的龙凤中国地毯。\xpinyin*{张作霖}、\xpinyin*{吴佩孚}、\xpinyin*{张勋}、\xpinyin*{曹锟}等军阀、政客都赠送了现款和许多别的礼物。\\

民国派来总统府侍从武官长\ruby{荫昌}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᠶᡝᠨ ᠴᠠᠩ}}，以对外国君主之礼正式祝贺。他向我鞠躬以后，忽然宣布：“刚才那是代表民国的，现在奴才自己给皇上行礼。”说罢，跪在地下磕起头来。\\

当时许多报纸对这些怪事发出了严正的评论，这也挡不住王公大臣们的兴高采烈，许多地方的遗老们更如惊蛰后的虫子，成群飞向北京，带来他们自己的和别人的现金、古玩等等贺礼。重要的还不是财物，而是声势，这个声势大得连他们自己也出乎意外，以致又觉得事情像是大有可为的样子。\\

最令王公大臣、遗老遗少以及太妃们大大兴奋的，是东交民巷来的客人们。这是\xpinyin*{辛亥}以后紫禁城中第一次出现外国官方人员。虽然说他们是以私人身分来的，但毕竟是外国官员。\\

为了表示对外国客人观礼的重视和感谢，按\ruby{庄士敦}{\textcolor{PinYinColor}{Johnston}}的意思，在乾清宫特意安排了一个招待酒会，由\xpinyin*{张勋}复辟时的“外务部大臣”\xpinyin*{梁敦彦}给我拟了一个英文谢词，我按词向外宾念了一遍。这个谢词如下：\\

\begin{quote}
	今天在这里，见到来自世界各地的高贵客人，朕感到不胜荣幸。谢谢诸位光临，并祝诸位身体的健康，万事如意。\\
\end{quote}

在这闹哄哄之中，我从第一天起，一遍又一遍地想着一个问题：“我有了一后一妃，成了家了，这和以前的区别何在呢？”我一遍又一遍地回答自己：“我成年了。如果不是闹革命，是我‘亲政’的时候开始了！”\\

除了这个想法之外，对于夫妻、家庭，我几乎连想也没想它。只是当头上蒙着一块绣着龙凤的大红缎子的皇后进入我眼帘的时候，我才由于好奇心，想知道她长的什么模样。\\

按着传统，皇帝和皇后新婚第一夜，要在坤宁宫里的一间不过十米见方的喜房里渡过。这间屋子的特色是：没有什么陈设，炕占去了四分之一，除了地皮，全涂上了红色。行过“合\xpinyin*{卺}礼”，吃过了“子孙饽饽”，进入这间一片暗红色的屋子里，我觉得很憋气。新娘子坐在炕上，低着头，我在旁边看了一会，只觉着眼前一片红：红帐子、红褥子、红衣、红裙、红花朵、红脸蛋……好像一摊溶化了的红蜡烛。我感到很不自在，坐也不是，站也不是。我觉得还是养心殿好，便开开门，回来了。\\

我回到养心殿，一眼看见了裱在墙壁上的\ruby{宣统}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᡤᡝᡥᡠᠩᡤᡝ ᠶᠣᠰᠣ}}朝全国各地大臣的名单，那个问题又来了：\\

“我有了一后一妃，成了人了，和以前有什么不同呢？”\\

被孤零零地扔在坤宁宫的\xpinyin*{婉容}是什么心情？那个不满十四岁的\xpinyin*{文绣}在想些什么？我连想也没有想到这些。我想的只是：\\

“如果不是革命，我就开始亲政了……我要恢复我的祖业！”
