\fancyhead[LO]{{\scriptsize 1917-1924: 北京的“小朝廷” · 紫禁城的末日}} %奇數頁眉的左邊
\fancyhead[RO]{\thepage} %奇數頁眉的右邊
\fancyhead[LE]{\thepage} %偶數頁眉的左邊
\fancyhead[RE]{{\scriptsize 1917-1924: 北京的“小朝廷” · 紫禁城的末日}} %偶數頁眉的右邊
\chapter*{紫禁城的末日}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\hspace{11mm}紫禁城的末日}
%\thispagestyle{empty}
这次整顿内务府宣告失败，并不能使我就此“停车”。车没有停，不过拐个弯儿。我自从上了车，就不断有人给我加油打气，或者指点路标方向。\\

遗老们向我密陈恢复“大计”，前面说的只不过是其中的一例。在我婚后，像那样想为我效力的人，到处都有。例如\xpinyin*{康有为}和他的徒弟\xpinyin*{徐勤}、\xpinyin*{徐良}两父子，打着“中华帝国宪政党”的招牌，在国内国外活动。他们的活动情况，继续地通过\ruby{庄士敦}{\textcolor{PinYinColor}{Johnston}}传到宫中。\xpinyin*{徐勤}写来奏折吹牛说，这个党在海外拥有十万党员和五家报纸。在我出宫前两年，\xpinyin*{徐良}曾到广西找军阀\xpinyin*{林俊廷}去活动复辟，他给\ruby{庄士敦}{\textcolor{PinYinColor}{Johnston}}来信说，广西的三派军人首领\xpinyin*{陆荣廷}、\xpinyin*{林俊廷}和\xpinyin*{沈鸿英}“三人皆与我党同宗旨，他日有事必可相助对待反对党也”\footnote{民十三年我出宫后，接收清宫的清室善后委员会在养心殿搜出了\xpinyin*{康有为}和\xpinyin*{徐良}给\ruby{庄士敦}{\textcolor{PinYinColor}{Johnston}}的信共二封，连同\xpinyin*{金梁}的条陈和\xpinyin*{江亢虎}请\xpinyin*{觐}见的信都发表了出来，但当时却没发表这一封，也没发表\xpinyin*{康有为}向\xpinyin*{吴佩孚}进行活动的往来信件。}。民国十三年春节后，\xpinyin*{康有为}给\ruby{庄士敦}{\textcolor{PinYinColor}{Johnston}}的信中说：“经年奔走，至除夕乃归，幸所至游说，皆能见听，亦由各方厌乱，人有同心。”据他说陕西、湖北、湖南、江苏。安徽、江西、贵州、云南全都说好了，或者到时一说就行。他最寄予希望的是\xpinyin*{吴佩孚}，说“洛（指吴，吴当时在洛阳）忠于孟德（指\xpinyin*{曹锟}），然闻已重病，如一有它，则传电可以旋转”。又说湖北\xpinyin*{萧耀南}说过“一电可来”的话，到他生日，“可一赏之”。现在看起来，\xpinyin*{康有为}信中说了不少梦话，后来更成了没有实效的招摇行径。但当时我和\ruby{庄士敦}{\textcolor{PinYinColor}{Johnston}}对他的话不仅没有怀疑，而且大为欢欣鼓舞，并按他的指点送寿礼、赏福寿字。我在他们指点之下，开始懂得为自己的“理想”去动用财富了。\\

同样的例子还有“慈善捐款”。这是由哪位师傅的指点，不记得了，但动机是很清楚的，因为我这时懂得了社会\xpinyin*{舆}论的价值。那时在北京报纸的社会版上，差不多天天都有“\ruby{宣统}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᡤᡝᡥᡠᠩᡤᡝ ᠶᠣᠰᠣ}}帝施助善款待领”的消息。我的“施助”活动大致有两种，一种是根据报纸登载的贫民消息，把款送请报社代发，另一种是派人直接送到贫户家里。无论哪一种做法，过一两天报上总有这样的新闻：“本报前登某某求助一事，荷清帝遣人送去X元……”既表彰了我，又宣传了“本报”的作用。为了后者，几乎无报不登吸引我注意的贫民消息，我也乐得让各种报纸都给我做宣传。以至有的报居然登出这样的文章来：\\

\begin{quote}
	时事小言 皇恩浩荡\\

皇恩浩荡，乃君主时恭维皇帝的一句普通话，不意改建民国后，又闻有皇恩浩荡之声浪也。今岁入冬以来，京师贫民日众，凡经本报披露者，皆得有清帝之助款，贫民取款时，无不口诉皇恩之浩荡也。即本报代为介绍，同人帮同忙碌，然尽报纸之天职，一方替贫民之呼吁，一方代清帝之布恩，同人等亦无不忻忻然而云皇恩浩荡也。或日清帝退位深官，坐拥巨款，既无若何消耗，只好救济贫民，此不足为奇也。惟民国之政客军阀无不坐拥巨款，且并不见有一救济慈善者，于此更可见\ruby{宣统}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᡤᡝᡥᡠᠩᡤᡝ ᠶᠣᠰᠣ}}帝之皇恩浩荡也\footnote{见民国十二年十二月十五日《平报》，作者：\xpinyin*{秋隐}。}。
\end{quote}

像这样的文章，对我的价值自然比十块八块的助款大得太多了。\\

我付出最大的一笔赈款，是对民国十二年九月发生的日本“震灾”。那次日本地震的损失惊动了世界，我想让全世界知道“\ruby{宣统}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᡤᡝᡥᡠᠩᡤᡝ ᠶᠣᠰᠣ}}帝”的“善心”，决定拿出一笔巨款助赈。我的陈师傅看的比我更远，他在称赞了“皇恩浩荡，天心仁慈”之后，告诉我说：“此举之影响，必不仅限于此。”后来因为现款困难，便送去了据估价在美金三十万元上下的古玩字画珍宝。日本\ruby{芳泽}{\textcolor{PinYinColor}{よしざわ}}公使陪同日本国会代表团来向我致谢时，宫中出现的兴奋气氛，竟和外国使节来观大婚礼时相像。\\

在这个时期，我的生活更加荒唐，干了不少自相矛盾的事。比如我一面责怪内务府开支太大，一面又挥霍无度。我从外国画报上看到洋狗的照片，就叫内务府向国外买来，连同狗食也要由国外定购。狗生了病请兽医，比给人治病用的钱还多。北京警察学校有位姓钱的兽医，大概看准了我的性格，极力巴结，给我写了好几个关于养狗知识的奏折，于是得到了绿玉手串、金戒指、鼻烟壶等十件珍品的赏赐。我有时从报上看见什么新鲜玩艺，如四岁孩子能读《\xpinyin*{孟子}》，某人发现一只异样的蜘蛛，就会叫进宫里看看，当然也要赏钱。我一下子喜欢上了石头子儿，便有人买了各式各样的石头子儿送来，我都给以巨额赏赐。\\

我一面叫内务府裁人，把各司处从七百人戴到三百人，“御膳房”的二百厨师减到三十七个人，另方面又叫他们添设做西餐的“番菜膳房”，这两处“膳房”每月要开支一千三百多元菜钱。\\

关于我的每年开支数目，据我婚前一年（即民国十年）内务府给我编造的那个被缩小了数字的材料，不算我的吃穿用度，不算内务府各处司的开销，只算内务府的“交进”和“奉旨”支出的“恩赏”等款，共计年支八十七万零五百九十七两。\\

这种昏天黑地的生活，一直到民国十三年十一月五日，\xpinyin*{冯玉祥}的国民军把我驱逐出紫禁城，才起了变化。\\

这年九月由朝阳之战开始的第二次直奉战争，\xpinyin*{吴佩孚}的直军起初尚处于优势，十月间，吴部正向山海关的\xpinyin*{张作霖}的奉军发动总攻之际，吴部的\xpinyin*{冯玉祥}突然倒戈回师北京，发出和平通电。在冯、张合作之下，\xpinyin*{吴佩孚}的山海关前线军队一败涂地，\xpinyin*{吴佩孚}自己逃回洛阳。后来吴在河南没站住脚，又带着残兵败将逃到岳州，直到两年后和\xpinyin*{孙传芳}联合，才又回来，不过这已是后话。吴军在山海关败绩消息还未到，占领北京的\xpinyin*{冯玉祥}国民军已经把贿选总统\xpinyin*{曹锟}软禁了起来，接着解散了“猪仔国会”\footnote{1922年第一次直奉战争后，直系军阀\xpinyin*{曹锟}、\xpinyin*{吴佩孚}控制了北京中央政权，\xpinyin*{曹锟}乘机想当总统，取\xpinyin*{黎元洪}而代之。1923年10月，\xpinyin*{曹锟}以5000元一张选票的价格（相当于买一个猪仔的价格），行贿国会议员，选他为大总统。史称这次\xpinyin*{曹锟}控制并贿选的国会为“猪仔国会”，称被\xpinyin*{曹锟}收买的议员为“猪仔议员”。}，\xpinyin*{颜惠庆}的内阁宣告辞职，国民军支持\xpinyin*{黄郛}\footnote{\xpinyin*{黄郛}（1880-1936），字\xpinyin*{膺白}，浙江人，反动的投机政客，后来北伐战争时帮助\xpinyin*{蒋介石}策划反革命政变，成为国民党亲日派，也是新政学系首领之一。}组成了摄政内阁。\\

政变消息刚传到宫里来，我立刻觉出了情形不对。紫禁城的内城守卫队被国民军缴械，调出了北京城，国民军接替了他们的营地，神武门换上了国民军的岗哨。我在御花园里用望远镜观察景山，看见了那边上上下下都是和守卫队服装不同的士兵们。内务府派去了人，送去茶水吃食，国民军收下了，没有什么异样态度，但是紫禁城里的人谁也放不下心。我们都记得，\xpinyin*{张勋}复辟那次，\xpinyin*{冯玉祥}参加了“讨逆军”，如果不是\xpinyin*{段祺瑞}及时地把他调出北京城，他是要一直打进紫禁城里来的。\xpinyin*{段祺瑞}上台之后，\xpinyin*{冯玉祥}和一些别的将领曾通电要求把小朝廷赶出紫禁城。凭着这点经验，我们对这次政变和守卫队的改编有了不祥的预感。接着，听说监狱里的政治犯都放出来了，又听说什么“过激党”都出来活动了，\ruby{庄士敦}{\textcolor{PinYinColor}{Johnston}}和陈师傅他们给我的种种关于“过激”“恐怖”的教育——最主要的一条是说他们要杀掉每一个贵族——这时发生了作用。我把\ruby{庄士敦}{\textcolor{PinYinColor}{Johnston}}找来，请他到东交民巷给我打听消息，要他设法给我安排避难的地方。\\

王公们陷入惶惶不安，有些人已在东交民巷的“六国饭店”定了房间，但是一听说我要出城，却都认为目前尚无必要。他们的根据还是那一条：有各国公认的优待条件在，是不会发生什么事情的。\\

然而必须发生的事，终归是发生了。\\

那天上午，大约是九点多钟，我正在储秀宫和\xpinyin*{婉容}吃着水果聊天，内务府大臣们突然踉踉跄跄地跑了进来。为首的\xpinyin*{绍英}手里拿着一件公文，气喘吁吁地说：\\

“皇上，皇上，……\xpinyin*{冯玉祥}派了军队来了！还有\xpinyin*{李鸿藻}的后人\xpinyin*{李石曾}，说民国要废止优待条件，拿来这个叫，叫签字，……”\\

我一下子跳了起来，刚咬了一口的苹果滚到地上去了。我夺过他手里的公文，看见上面写着：\\

\begin{quote}
	大总统指令\\

派\xpinyin*{鹿钟麟}、\xpinyin*{张璧}交涉清室优待条件修正事宜，此令。\\

中华民国十三年十一月五日\\

国务院代行国务总理\xpinyin*{黄郛}……\\

修正清室优待条件\\

今因大清皇帝欲贯彻五族共和之精神，不愿违反民国之各种制度仍存于今日，特将清室优待条件修正如左：\\

第一条：大清\ruby{宣统}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᡤᡝᡥᡠᠩᡤᡝ ᠶᠣᠰᠣ}}帝即日起永远废除皇帝尊号，与中华民国国民在法律上享有同等一切之权利；\\

第二条：自本条件修正后，民国政府每年补助清室家用五十万元，并特支出二百万元开办北京贫民工厂，尽先收容旗籍贫民；\\

第三条：清室应按照原优待条件第三条，即日移出官禁，以后得自由选择住居，但民国政府仍负保护责任；\\

第四条：清室之宗庙陵寝永远奉祀，由民国酌设卫兵妥为保护；\\

第五条：清室私产归清室完全享有，民国政府当为特别保护，其一切公产应归民国政府所有。\\

\begin{flushright}
	中华民国十三年十一月五日
\end{flushright}
\end{quote}

老实说，这个新修正条件并没有我原先想象的那么可怕。但是\xpinyin*{绍英}说了一句话，立即让我跳了起来：“他们说限三小时内全部搬出去！”\\

“那怎么办？我的财产呢？太妃呢？”我急得直转，“打电话找庄师傅！”\\

“电话线断，断，断了！”\ruby{荣}{\textcolor{PinYinColor}{Žung}}\ruby{源}{\textcolor{PinYinColor}{Yuwan}}回答说。\\

“去人找王爷来！我早说要出事的！偏不叫我出去！找王爷！找王爷！”\\

“出不去了，”\ruby{宝熙}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᠪᠣᠣ ᡥᡞ}}说，“外面把上了人。不放人出去了！”\\

“给我交涉去！”\\

“嗻！”\\

这时\xpinyin*{端康}太妃刚刚去世不多天，官里只剩下\xpinyin*{敬懿}和\xpinyin*{荣惠}两个太妃，这两位老太太说什么也不肯走。\xpinyin*{绍英}拿这个作理由，去和\xpinyin*{鹿钟麟}商量，结果允许延到下午三点。过了中午，经过交涉，父亲进了宫，朱、陈两师傅被放了进来，只有\ruby{庄士敦}{\textcolor{PinYinColor}{Johnston}}被挡在外面。\\

听说王爷进来了，我马上走出屋子去迎他，看见他走进了宫门口，我立即叫道：\\

“王爷，这怎么办哪？”\\

他听见我的叫声，像挨了定身法似的，粘在那里了，既不走近前来，也不回答我的问题，嘴唇哆嗦了好半天，才进出一句没用的话：\\

“听，听旨意，听旨意……”\\

我又急又气，一扭身自己进了屋子。后来据太监告诉我，他听说我在修正条件上签了字，立刻把自己头上的花翎一把揪下来，连帽子一起摔在地上，嘴里嘟囔着说：“完了！完了！这个也甭要了！”\\

我回到屋里，过了不大功夫，\xpinyin*{绍英}回来了，脸色比刚才更加难看，哆哆嗦嗦地说：“\xpinyin*{鹿钟麟}催啦，说，说再限二十分钟，不然的话，不然的话……景山上就要开炮啦……”\\

其实\xpinyin*{鹿钟麟}只带了二十名手枪队，可是他这句吓唬人的话非常生效。首先是我岳父\ruby{荣}{\textcolor{PinYinColor}{Žung}}\ruby{源}{\textcolor{PinYinColor}{Yuwan}}吓得跑到御花园，东钻西藏，找了个躲炮弹的地方，再也不肯出来。我看见王公大臣都吓成这副模样，只好赶快答应鹿的要求，决定先到我父亲的家里去。\\

这时国民军已给我准备好汽车，一共五辆，\xpinyin*{鹿钟麟}坐头辆，我坐了第二辆，\xpinyin*{婉容}和\xpinyin*{文绣}、\xpinyin*{张璧}、\xpinyin*{绍英}等人依次上了后面的车。\\

车到北府门口，我下车的时候，\xpinyin*{鹿钟麟}走了过来，这时我才和他见了面。鹿和我握了手，问我：\\

“\ruby{溥仪}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᡦᡠ ᡳ}}先生，你今后是还打算做皇帝，还是要当个平民？”\\

“我愿意从今天起就当个平民。”\\

“好！”\xpinyin*{鹿钟麟}笑了，说：“那么我就保护你。”又说，现在既是中华民国，同时又有个皇帝称号是不合理的，今后应该以公民的身分好好为国效力。\xpinyin*{张璧}还说：\\

“既是个公民，就有了选举权和被选举权，将来也可能被选做大总统呢！”\\

一听大总统三个字，我心里特别不自在。这时我早已懂得“韬光养晦”\footnote{“韬光养晦”由“韬光”和“养晦”两个词组成。“韬光”的字面意思是收敛光芒，引申意义为避免抛头露面。“养晦”的字面意思是隐形遁迹,修身养性,引申之意为隐退待时。}的意义了，便说：\\

“我本来早就想不要那个优待条件，这回把它废止了，正合我的意思，所以我完全赞成你们的话。当皇帝并不自由，现在我可得到自由了。”\\

这段话说完，周围的国民军士兵都鼓起掌来。\\

我最后的一句话也并非完全是假话。我确实厌恶王公大臣们对我的限制和阻碍。我要“自由”，我要自由地按我自己的想法去实现我的理想——重新坐在我失掉的“宝座”上。
