\fancyhead[LO]{{\scriptsize 1917-1924: 北京的“小朝廷” · 三岔口上的抉择}} %奇數頁眉的左邊
\fancyhead[RO]{} %奇數頁眉的右邊
\fancyhead[LE]{} %偶數頁眉的左邊
\fancyhead[RE]{{\scriptsize 1917-1924: 北京的“小朝廷” · 三岔口上的抉择}} %偶數頁眉的右邊
\chapter*{三岔口上的抉择}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\hspace{1cm}三岔口上的抉择}
\thispagestyle{empty}
北府里的人虽然有共同的兴奋，却没有共同的想法。\xpinyin*{金梁}后来在他补写的《遇变日记》里说：“盖自段、张到京后，皆空言示好，实无办法。众为所欺，以为恢复即在目前，于是事实未见，而意见已生。有主张原订条件一字不能动者，有主必还宫复号者，有主改号逊帝者，有主岁费可减，必有外人保证者，有主移住颐和园者，有主在东城购屋者。实则主权在人，无异梦想，皆不知何所见而云然也。”这段话说的的确是实情。\\

一九二四年十一月五日的这场旋风，把我一下子抛出了紫禁城，落到一个三岔口上。我面前摆着三条路：一条是新“条件”给我指出的，放弃帝王尊号，放弃原来的野心，做个仍然拥有大量财宝和田庄的“平民”；另一条，是争取“同情者”的支援，取消国民军的新条件，全部恢复\xpinyin*{袁世凯}时代的！日条件，或者“复号还宫”，让我回到紫禁城，依然过着从前那样的生活；还有一条，是最曲折的道路，它通向海外，然后又指向紫禁城，不过那时的紫禁城必须是\xpinyin*{辛亥}以前的紫禁城。这条路当时的说法则是“借外力谋恢复”。\\

我站在这个三岔路口上，受着各种人的包围，听尽了他们的无穷无尽的争吵。他们对于第一条路，都认为不屑一顾，而在其他两条路线的选择上，则又互不相让。即使是同一条路线的拥护者，也各有不同的具体主张和详细计划。他们每个人都争先恐后地给我出主意，抢着给我带路。\\

在刚进北府的那几天，争论的中心是“留在北府呢，还是设法溜出去，躲进东交民巷”？前面已说过，主张溜走的一方是处于孤势的\xpinyin*{郑孝胥}和不公开表态的\xpinyin*{庄士敦}，另一方则是以我父亲为首的王公大臣以及师傅们。这场冲突是以\xpinyin*{郑孝胥}的失败而告终。门禁开始放松以后，则以“出洋不出洋，争取不争取恢复原优待条件”为中心展开了第二次交锋。主张立即出洋的一方是\xpinyin*{金梁}和\xpinyin*{罗振玉}（\xpinyin*{庄士敦}仍是不公开表态的一个），另一方仍以我父亲为首，有师傅们参加。他们这次的矛头主要对着“急先锋”\xpinyin*{金梁}，也取得了胜利。不过，这是一个表面的胜利。到第三个回合，即郑、罗、庄联合了起来，并争得了\xpinyin*{陈宝琛}的参与，问题重心转到了“我的当前处境危险不危险，要不要先跑进东交民巷”的时候，那些王公大臣便惨败了。\\

以我父亲为首的王公大臣们，一心一意地想恢复原状，争取复号还宫。他们对国民军怀着仇恨，却希望我加以忍受和等待。国民军取消了我的皇帝尊号，他们认为我还可以在家里做皇帝，反正他们不取消我的尊号。国民军的统治刚露出了不稳征兆（张、冯不和，黄内阁被拒于使团），他们的幻想就抬头了。他们一面劝我静待佳音，一面对于一切主张出洋以及出府的人，大肆攻击。他们在第一个回合上取得了胜利，让我去不成东交民巷，在第二个回合上，又让\xpinyin*{金梁}败得很狼狈。\xpinyin*{金梁}从报上看到了我对\xpinyin*{鹿钟麟}的谈话以后，门禁刚一松动，便带着一份奏折和替我拟好的“宣言书”来了。他大大地夸奖了我的谈话，请我对外宣布“敝\xpinyin*{屣}一切，还我自由，余怀此志久矢”！叫我放弃帝号和优待费，把钱拿出来办图书馆和学校，以“收人心，抗\xpinyin*{舆}论”，同时要“托内事于忠贞之士，而先出洋留学，图其远者大者，尽人事以待天命，一旦有机可乘，立即归国”。他的论点是：“盖必敝\xpinyin*{屣}今日之假皇帝，始可希望将来之真皇帝”。他说过之后，又写成一个《请速发宣言疏》。这一番话，尽管令我动心，但是我父亲知道之后，对他大怒，把他称做“疯子”，请他以后不要再上门来。\\

其实，\xpinyin*{金梁}并不是坚决的“出洋派”。他的主张曾让我一时摸不着头脑。\xpinyin*{段祺瑞}上台后，还原的呼声甚嚣尘上之际，他托人递折子给我，再不提“敝\xpinyin*{屣}一切”和放弃优待条件、帝号的话，说如果能争回帝号，我亦不可放弃。他同时上书\xpinyin*{张作霖}说：“优待条件事关国信，效等约法，非可轻易修改。”他对别人解释说，他原并不是主张放弃帝号的，不过此事不宜由我去争而已。他的解释没有得到我父亲的谅解，也引不起我的兴趣，北府的大门也进不来了。\\

我父亲赶走\xpinyin*{金梁}之后，为了防范别人对我的影响，每逢有他认为靠不住的人来访我，他不是加以拦阻，就是立在一边看守着，因此另一个主张出洋的\xpinyin*{罗振玉}被他弄得无法跟我说话。我父亲的“王爷”威风只有对\xpinyin*{庄士敦}不敢使用，但是门口上的大兵无形中帮了父亲的忙，\xpinyin*{庄士敦}从第二天起就进不来了。所以我父亲这一次在对付出洋派上，又成了胜利者。\\

我父亲这一派人接连得到的两次胜利，却是十分不巩固的胜利。他的封锁首先弓！起我心中更大的反感。尽管我对自己的前途还没有个明确的打算，但这一点是从进了北府大门就明确了的：无论如何我得离开这个地方。我不能出了一座大紫禁城，又钻进一座小紫禁城，何况这里并不安全。\\

后来，我向父亲表示了不满，我不希望在我接见人的时候总有他在场，更不希望想见我的人受到阻拦。父亲让了步，于是情况有了变化，各种带路人都带着最好的主意来了。这时又出现了一个新的出洋派。我的老朋友\xpinyin*{胡适}博士来了。\\

不久以前，我刚在报上看到\xpinyin*{胡适}一封致\xpinyin*{王正廷}的公开信，大骂国民军，表示了对于“以武力胁迫”修改优待条件这种行为的“义愤”。虽然\xpinyin*{陈宝琛}仍然把他视同蛇蝎，但\xpinyin*{郑孝胥}已经和他交上了朋友，有些遗老也认为他究竟比革命党和国民军好。他走进北府，没有受到阻拦，我见到他，表示了欢迎，并且称赞他在报上发表的文章。他又把国民军骂了一通，说：“这在欧美国家看来，全是东方的野蛮！”\\

\xpinyin*{胡适}这次见我，并不是单纯的慰问，而是出于他的“关心”。他问我今后有什么打算。我说王公大臣们都在活动恢复原状，我对那些毫无兴趣，我希望能独立生活，求些学问。\\

“皇上很有志气！”他点头称赞，“上次我从宫里回来，就对朋友说过，皇上很有志气。”\\

“我想出洋留学，可是很困难。”\\

“有困难，也不太困难。如果到英国，\xpinyin*{庄士敦}先生可以照料。如果想去美国，也不难找到帮忙的人。”\\

“王公大臣们不放我，特别是王爷。”\\

“上次在宫里，皇上也这样说过。我看，还是要果断。”\\

“民国当局也不一定让我走。”\\

“那倒好说，要紧的还是皇上自己下决心。”\\

尽管我对这位“新人物”本能地怀着戒心，但他的话确实给了我一种鼓励。我从他身上觉察出，我的出洋计划，一定可以得到社会上不少人的同情。因此，我越发讨厌那些反对我出洋的王公大臣们了。\\

我认为，那些主张恢复原状的，是因为只有这样，才好保住他们的名衔。他们的衣食父母不是皇上，而是优待条件。有了优待条件，\xpinyin*{绍英}就丢不了“总管内务府印钥”，\xpinyin*{荣源}就维持住乐在其中的抵押、变价生涯，醇王府就每年可以照支四万二千四百八十两的岁费，这是不管民国政府拖欠与否，内务府到时都要凑足送齐的。除了这些人以外，下面的那些喽罗，不断地递折子、上条陈，也各有其小算盘。我六叔\ruby{载洵}{zǎi xún}有个叫\xpinyin*{吴锡宝}的门客，写了一个“奏为陈善后大计”的折子，一上来就抱怨说，他早主张要聘用各国法学家研究法律，以备应付民国违法毁约的举动，因为没听他的主意，所以今天手忙脚乱，驳辩无力。接着他提出五条大计，说来说去都没离了用法律和法学家，其原因，他自己就是一名律师。还有一个名叫\xpinyin*{多济}的旗人，是挂名的内务府员外郎，他坚决主张无论如何不可放弃帝号，不但如此，我将来有了儿子还要叫做“\xpinyin*{宣统}第二”。他又主张今后我应该把侍奉左右的人都换上八旗子弟。看来他也打好主意，让他的儿子做“\xpinyin*{多济}第二”，来继承员外郎这份俸银。\\

我见过了\xpinyin*{胡适}，\xpinyin*{庄士敦}也回到我身边，向我转达了\xpinyin*{张作霖}的关怀。我觉得\xpinyin*{胡适}说的不错，出洋的问题不致于受到当局的阻拦。我和\xpinyin*{庄士敦}计议如何筹备出洋的事，\xpinyin*{张作霖}又做了表示，欢迎我到东北去住。我想先到东北住一下也好，我到了东北，就随时可以出洋了。我刚拿定了主意，这时又出了新问题。\\

国民军的警卫从大门撤走之后，形势本来已经缓和，我已敢放胆向记者骂国民军了，忽然\xpinyin*{郑孝胥}面容严肃地出现在我面前，问我看过报没有。\\

“看了，没有什么呀！”\\

“皇上看看《顺天时报》。”他拿出报来，指着一条“赤化运动之平民自治歌”标题给我看。这条消息说，冯军入京以后，“赤化主义”乘机活动，最近竟出现数万张传单，主张“不要政府真自治、不要法律大自由”云云。那时我从郑、陈、庄诸人的嘴里和《顺天时报》上，常听到和看到什么共产党是过激主义、赤化主义，赤化、过激就是洪水猛兽、共产共妻，\xpinyin*{冯玉祥}的军队就和赤化过激有关，等等的鬼话。现在根据\xpinyin*{郑孝胥}的解释，那是马上要天下大乱的，“赤化主义”对我下毒手，则更无疑问。\\

我被\xpinyin*{郑孝胥}的话正闹得心惊胆战，愁容满面的\xpinyin*{罗振玉}出现了。我一向很重视\xpinyin*{罗振玉}从日本方面得来的消息。他这次报告我说，日本人得到情报，\xpinyin*{冯玉祥}和“过激主义”分子将对我有不利行动。“现在冯军占了颐和园，”他说，“出事可能就在这一两天。皇上要趁早离开这里，到东交民巷躲避一下才好。”\\

这时\xpinyin*{庄士敦}也来了，带来了外国报上的消息，说\xpinyin*{冯玉祥}要第三次对北京采取行动。\\

这样一来，我沉不住气了，连\xpinyin*{陈宝琛}也着了慌。\xpinyin*{陈宝琛}同意了这个意见：应该趁\xpinyin*{冯玉祥}的军队不在的时候，抓机会躲到东交民巷去，先住进德国医院，因为那位德国大夫是认识我的。我和陈、庄二师傅悄悄地商议了一个计策，这个计策不但要避免民国当局知道，也要防备着我的父亲。\\

我们按照密议的计划进行。第一步，我和陈师傅同出，去探望比我晚几天出宫的住在麒麟碑胡同的\xpinyin*{敬懿}、\xpinyin*{荣惠}两太妃，探望完了，依旧回北府，给北府上下一个守信用的印象。这一步我们做到了。第二天，我们打算再进行第二步，即借口去裱褙胡同看一所准备租用的住房，然后从那里绕一下奔东交民巷，先住进德国医院。第三步则是住进使馆。只要到了东交民巷，第三步以及让\xpinyin*{婉容}她们搬来的第四步，就全好办了。但是在执行这第二步计划的时候，我们刚上了汽车，我父亲便派了他的大管家\xpinyin*{张文治}，偏要陪我们一起去。我和\xpinyin*{庄士敦}坐在第一辆汽车上，\xpinyin*{张文治}跟在\xpinyin*{陈宝琛}后边，上了另一辆车。\\

“事情有点麻烦。”\xpinyin*{庄士敦}坐进了汽车，皱着眉头，用英文对我说。\\

“不理他！”我满肚子的气，让司机开车。车子开出了北府。我真想一辈子再不进这个门呢。\\

\xpinyin*{庄士敦}认为，不理这个\xpinyin*{张文治}是不行的，总得设法摆脱他。在路上，他想出了个办法：我们先到乌利文洋行停一停，装作买东西，打发\xpinyin*{张文治}口去。\\

乌利文洋行开设在东交民巷西头一入口的地方，是外国人开的出售钟表、相机的铺子。我们到了乌利文，我和\xpinyin*{庄士敦}进了铺子。我看了一样又一样的商品，最后挑了一只法国金怀表，蘑菇了一阵，可是\xpinyin*{张文治}一直等在外面，没有离开的意思。到了这时，\xpinyin*{庄士敦}只好拿出最后一招，对\xpinyin*{张文治}说，我觉得不舒服，要去德国医院看看。\xpinyin*{张文治}狐疑不安地跟我们到了德国医院。到了医院，我们便把他甩在一边。\xpinyin*{庄士敦}向医院的棣柏大夫说明了来意，把我让到一间空病房里休息，\xpinyin*{张文治}一看不是门道，赶紧溜走了。我们知道他必是回北府向我父亲报信去了，\xpinyin*{庄士敦}不敢放松时间，立刻去英国使馆办交涉。谁知他这一去就古无音信，等得我好不心焦。我生怕这时\xpinyin*{张文治}把我父亲引了来，正在焦躁不安的功夫，\xpinyin*{陈宝琛}和\xpinyin*{郑孝胥}相继到了。\\

\xpinyin*{郑孝胥}的日记里，有这样一段记载：\\

\begin{quote}
	\xpinyin*{壬子}初三日。\xpinyin*{韬庵}（\xpinyin*{陈宝琛}）、叔言来。昨报载：\xpinyin*{李煜瀛}见\xpinyin*{段祺瑞}，争皇室事，李念言：“法国路易十四，英国杀君主，事尤数见，外交于涉必无可虑。”张继出告人曰：“非斩草除根，不了此事。”平民自治歌有曰：“留\xpinyin*{宣统}，真怪异，惟一污点尚未去。”余语\xpinyin*{韬庵}曰：“事急矣！”\\

乃定德国医院之策。午后，\xpinyin*{诣}北府，至鼓楼，逢\xpinyin*{韬庵}之马车，曰：“已往苏州胡同矣！”驰至苏州胡同，无所见，余命往德国医院。登楼，唯见上（\xpinyin*{溥仪}）及\xpinyin*{韬庵}，云\xpinyin*{庄士敦}已往荷兰、英吉利使馆。余定议奉上幸日本使馆，上命余先告日人。即访\xpinyin*{竹本}，告以皇帝已来。\xpinyin*{竹本}白其公使\xpinyin*{芳泽}，乃语余：“请皇帝速来。”于是大风暴作，黄沙蔽天，数步外不相见。余至医院，虑汽车或不听命，议以上乘马车；又虑院前门人甚众，乃引马车至后门，一德医持钥从，一看护引上下楼，开后门，登马车，余及一\xpinyin*{僮骖乘}。\\

德医院至日使馆有二道，约里许：一自东交民巷转北，一自长安街转南。\\

余叱御者曰：“再赴日使馆。”御者利北道稍近，驱车过长安街。上惊叫曰：“街有华警，何为出此！”然车已迅驰，余曰：“咫尺即至！马车中安有皇帝？请上勿恐。”既转南至河岸，复奏上曰：“此为使馆界矣！”\\

送入日使馆。\xpinyin*{竹本}、\xpinyin*{中平}迎上入兵营。\xpinyin*{韬庵}亦至。方车行长安街，风沙悍怒，几不能前，昏晦中入室小憩。上曰：“北府人知我至医院耳，\xpinyin*{庄士敦}、\xpinyin*{张文治}必复往寻，宜告之。”余复至医院，摄政王、涛贝勒皆至。因与同来日馆，廷臣奔视者数人。上命余往告\xpinyin*{段祺瑞}，命\xpinyin*{张文治}往告\xpinyin*{张作霖}。……\\
\end{quote}

关于\xpinyin*{庄士敦}，\xpinyin*{郑孝胥}在日记里只简单地提了一句，原因是他在德国医院没有看见\xpinyin*{庄士敦}，\xpinyin*{庄士敦}那时已经带着忿懑到日本使馆去了。我在日本使馆里和这位一去不回的庄师傅相见时，很觉奇怪。他对我解释说：“我到英国公使那里去了，\xpinyin*{麻克类}说那里地方很小，不便招待……既然陛下受到日本公使先生的接待，那是太好了，总之，现在一切平安了。”在那匆匆忙忙之中，我没再细问——既然我保险了，过去的事情我也就没有兴趣再去知道了。后来我才弄明白，引起他忿懑的，并非像他那天和我解释的“\xpinyin*{麻克类}说，那里地方很小，不便招待”，以致有失面子，更不像后来在自己的著作《紫禁城的黄昏》一书中所说，只有日本公使馆才愿意给我以有效保护（也许英国公使馆有这个看法——他在书中是这样说的），而他在这次争夺战中成了败北者，才是使他忿懑的根本原因。\\

\xpinyin*{郑孝胥}对自己在这次出逃中所起的作用，得意极了。这可以从他写的两首七言诗中看出来：\\

\begin{quote}
	十一月初三日奉乘\xpinyin*{舆}幸日本使馆\\

\xpinyin*{陈宝琛}、\xpinyin*{庄士敦}从幸德国医院，孝臀踵至，遂入日本使馆。\\

乘日风兮载云旗，纵横无人神鬼驰，\\

手持帝子出虎穴，青史茫茫无此奇！\\

是日何来蒙古风？天倾地拆见共工，\\

休嗟猛士不可得，犹有人问一秃翁\footnote{见\xpinyin*{刘邦}《大风歌》：“大风起兮云飞扬，威加海内兮归故乡，安得猛士兮守四方？”}。\\
\end{quote}

这位俨然以“猛士”自居的人后来藏了一幅画：在角楼的上空云雾中，有一条张牙舞爪的龙。\xpinyin*{陈宝琛}虔诚地在画上题了“风异”二字，并作诗一首恭维他：“风沙叫啸日西垂，投止何门正此时；写作昌黎诗意读，天昏地黑扈龙移。”\xpinyin*{庄士敦}颇知凑趣，也用英文把事件经过写在上面。\\

让\xpinyin*{郑孝胥}如此得意忘形的原因之一，是他在这场争夺垄断的战斗中，胜过了他的暗中对手\xpinyin*{罗振玉}。罗不但没有赶上这个机会，而且\xpinyin*{竹本}大佐这个值钱的关系，也被郑轻轻拿在手里，成了郑的本钱。郑、罗二人之间的冲突，原来是掩盖在他们与王公们的争夺战后面。而从这时起，开始了他们之间的争夺战了。\\

不过\xpinyin*{庄士敦}却在旁不免暗笑。在他的一九三二年出版的书里，他肯定了\xpinyin*{郑孝胥}的日记所叙述的正确性之后说：“不过有一点除外，那就是\xpinyin*{郑孝胥}错误地认为，\xpinyin*{竹本}大佐在同意用他自己的住处接待皇帝之前，已经和日本公使商量过了。日本使馆内文武官员之间的关系，并不像其他使馆文武官员之间的关系那么亲近和友好，\xpinyin*{竹本}大佐是否认为自己应当听从日本公使的命令，是大可怀疑的。因此，他并不认为必须把他和\xpinyin*{郑孝胥}先生谈的话向\xpinyin*{芳泽}谦吉先生汇报，而且他也没有这样做。事实上，他本人急于要接待皇帝，不希望日本公使把他的贵客夺走。……”\\

事实上，后来是夺走了。这刚开始不久的争夺战，不仅展开在王公大臣和郑、罗之间，也不仅在郑与罗之间，原来还发生在日本人之间。这一场争夺战中的真正胜利者，有一段谈话刊在第二天的《顺天时报》上：\\

\begin{quote}
	日使对容留逊帝之谈话\\

日本\xpinyin*{芳泽}公使，昨日对于往访记者所谈逊帝\xpinyin*{溥仪}迁入日本使馆之经过，并公使所持之态度如下：\\

上星期六午后三时，忽有某氏（公使不欲宣布其姓名）来访余（公使自称，下同），告以逊帝现已入德国医院，并谓此不过暂时办法，万难期其久居，且于某某方面亦曾恳谈逊帝迁居事，咸以迁居日本使馆为宜，故逊帝遣某来为之先容，万希俯允所请等语。余当时在大体上因无可推辞，然以事出突然，故答以容暂考虑，再为答复等语。某氏辞去约二十分钟，余即接得报告，谓逊帝已至日本兵营，要求与余面会。余当即亲赴兵营迎近，一面为之准备房屋。午后五点迎入本馆后，即派池部书记官赴外交部谒沈次长，说明逊帝突然来馆之始末，并请转达段执政，以免有所误会。当蒙其答复，极为谅解。……\\
\end{quote}
