\fancyhead[LO]{{\scriptsize 1924-1930: 天津的“行在” · 我和奉系将领之间}} %奇數頁眉的左邊
\fancyhead[RO]{} %奇數頁眉的右邊
\fancyhead[LE]{} %偶數頁眉的左邊
\fancyhead[RE]{{\scriptsize 1924-1930: 天津的“行在” · 我和奉系将领之间}} %偶數頁眉的右邊
\chapter*{我和奉系将领之间}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\hspace{1cm}我和奉系将领之间}
\thispagestyle{empty}
\begin{quote}
	八月初五日，早七时起，洗漱毕，\xpinyin*{萧丙炎}诊脉。八时，\xpinyin*{郑孝胥}讲《通鉴》。九时，园中散步，接见\xpinyin*{康有为}。十时余，康辞去，这张宪及\xpinyin*{张庆昶}至，留之早餐，赐每人福寿字一张，在园中合摄一影。张宪为\xpinyin*{李景林}部之健将，\xpinyin*{张庆昶}为\xpinyin*{孙传芳}部之骁将。十二时辞去。接见\xpinyin*{济煦}，少时即去。余用果品并用茶点，适英国\xpinyin*{任萨姆}\footnote{伊莎贝·英格朗（英语：Isabel Ingram Mayer）（1902-1988），中文名是\xpinyin*{任萨姆}。她的护照中文名是\xpinyin*{梅爱德与梅迩}夫人。她是清朝末代后\xpinyin*{婉容}的家庭教师，来自美国。}女士至，与之相谈。皇后所召之女画士亦至，余还寝室休息。在园中骑车运动，薄暮乘汽车出园，赴新购房地，少时即返。八时余晚餐，休息，并接见\xpinyin*{结保川}医士。十一时寝\footnote{\xpinyin*{萧丙炎}是清末都察院御史，\xpinyin*{任萨姆}女士是\xpinyin*{婉容}的英文教师。}。\\

八月初六日，早八时余起。十时召见\xpinyin*{袁励准}。十一时早餐，并见\xpinyin*{结保川}。\\

十二时接见\xpinyin*{康有为}，至一时康辞去，陈师傅来见。三时休息。鲁军军长\xpinyin*{毕庶澄}及其内兄旅长常之英来谒，少时辞去。少顷吴忠才至，托其南下时代向\xpinyin*{吴佩孚}慰问。六时\xpinyin*{毕翰章}来谒，六时余辞去。余在园内散步，适\xpinyin*{荣源}至，稍谈，余即入室休息。\\
\end{quote}

从这仅存的一九二七年的一页日记中，可以看出当时我的日常生活和接见的人物。从一九二六到一九二八年，\xpinyin*{毕庶澄}、\xpinyin*{张宗昌}等人是张园的经常客人。除他们之外，我还接见过\xpinyin*{张学良}、\xpinyin*{褚玉璞}、\xpinyin*{徐源泉}、\xpinyin*{李景林}等等奉系将领。第一个和我见面的是\xpinyin*{李景林}。我到天津时，正是刚战胜\xpinyin*{吴佩孚}的奉军占领着天津，奉系的直隶督办\xpinyin*{李景林}立即以地方官的身份来拜访我，表示了对我保护之意。尽管他和当时任何的中国将军一样，他们的军法政令是进不了“租界”的。\\

我在天津的七年间，拉拢过一切我想拉拢的军阀，他们都给过我或多或少的幻想。\xpinyin*{吴佩孚}曾上书向我称臣，\xpinyin*{张作霖}向我磕过头、\xpinyin*{段祺瑞}主动地请我和他见过面。其中给过我幻想最大的，也是我拉拢最力、为时最长的则是奉系将领们。这是由\xpinyin*{张作霖}向我磕头开始的。\\

我到天津的这年六月，\xpinyin*{荣源}有一天很高兴地向我说，\xpinyin*{张作霖}派了他的亲信阎泽溥，给我送来了十万元，并且说\xpinyin*{张作霖}希望在他的行馆里和我见一见。这件事叫\xpinyin*{陈宝琛}知道了，立刻表示反对，认为皇上到民国将领家去见人，而且去的地方是租界外面，那是万万不可以的。我也觉得不能降这种身份和冒这个险，所以拒绝了。不料第二天的夜里，\xpinyin*{荣源}突然把阎泽溥领了来，说\xpinyin*{张作霖}正在他住的地方等着我，并且说中国地界内决无危险，\xpinyin*{张作霖}自己不便于走进租界，所以还是请我去一趟。经过\xpinyin*{荣源}再三宣传\xpinyin*{张作霖}的忠心，加之我想起了不久前他对我表示过的关怀，我又早在宫里就听说过，除了\xpinyin*{张勋}（二张还是儿女亲家）之外，\xpinyin*{张作霖}是对于清朝最有感情的。因此，我没有再告诉别人，就坐上汽车出发了。\\

这是初夏的一个夜晚，我第一次出了日本租界，到了\xpinyin*{张作霖}的“行馆”曹家花园。花园门口有个奇怪的仪仗队——穿灰衣的大兵，手持古代的刀枪剑戟和现代的步枪，从大门外一直排列到大门里。汽车经过这个行列，开进了园中。\\

我下了汽车，被人领着向一个灯火辉煌的大厅走去。这时，迎面走来了一个身材矮小、便装打扮、留着小八字胡的人，我立刻认出这是\xpinyin*{张作霖}。我迟疑着不知应用什么仪式对待他——这是我第一次外出会见民国的大人物，而\xpinyin*{荣源}却没有事先指点给我——出乎意外的是，他毫不迟疑地走到我面前，趴在砖地上就向我磕了一个头，同时问：“皇上好？”\\

“上将军好？”我就着劲，扶起他，一同走向客厅门。我心里很高兴，而且多少——虽然这已不像一个皇上的心理——有点感激他刚才那个举动，这把我从“降贵纤尊”中感到的不自在消除了。当然，我更高兴的是，这个举足轻重的人物看来是并不忘旧的。\\

客厅里摆的是硬木桌椅、西式沙发、玻璃屏风，非常讲究而又不伦不类。我们在一个圆桌边对面坐下，\xpinyin*{张作霖}一支接一支地抽着纸烟，打开了话匣子。他一张嘴先痛骂\xpinyin*{冯玉祥}“逼宫”，说\xpinyin*{冯玉祥}那是为了要拿宫中的宝物，而他是非常注意保护古代文化和财宝的，由于这个缘故，他不但把奉天的宫殿保护得很好，而且这次把北京的一套四库全书也要弄去，一体保护。他带着见怪的口气说，我不该在他带兵到了北京之后，还向日本使馆里跑，而他是有足够力量保护我的。他问我出来之后的生活，问我缺什么东西，尽管告诉他。\\

我说，张上将军对我的惦念，我完全知道，当时因为\xpinyin*{冯玉祥}军队还在，实是不得已才进了日本使馆的。我又进一步说，奉天的宗庙陵寝和宫殿，我早已知道都保护得很好，张上将军的心意，我是明白的。\\

“皇上要是乐意，到咱奉天去，住在宫殿里，有我在，怎么都行。”\\

“张上将军真是太好了，……”\\

但是这位张上将军却没有接着再说这类话，就把话题转到我的生活上去了：“以后缺什么，就给我来信。”\\

我缺的什么？缺的是一个宝座，可是这天晚上我无法把它明说出来，这是显然的事。\\

我们谈话时，没有人在场，和我们在一起的只有一屋子的苍蝇。我立刻意识到，深夜里还有苍蝇飞，这在租界里是没有的现象。\\

后来，有个副官进来说：“杨参谋长（宇霆）求见。”\xpinyin*{张作霖}挥挥手说：“不着忙，呆回儿再说！”我忙站起来说：“上将军很忙，我就告辞了。”他连忙说：“不着忙，不着忙。”这时似乎有个女人的脸在屏风后问了一下（后来听说是\xpinyin*{张作霖}的五姨太太），我觉得他真是忙，再度告辞，这回他不拦阻了。\\

我每逢外出，驻张园的日本便衣警察必定跟随着，这次也没例外。我不知道\xpinyin*{张作霖}看没看见站在汽车旁边的那个穿西服的日本人，他临送我上车时，大声地对我说：\\

“要是日本小鬼欺侮了你，你就告诉我，我会治他们！”\\

汽车又通过那个奇怪的仪仗队，出了曹家花园，开回到租界上。第二天日本总领事\xpinyin*{有田八郎}向我提出了警告：\\

“陛下如再私自去中国地界，日本政府就再不能保证安全！”\\

虽然\xpinyin*{张作霖}说他会治日本小鬼，虽然日本领事提出这样的抗议，但是当时任何人都知道日本人和\xpinyin*{张作霖}的关系，如果不是日本人供给\xpinyin*{张作霖}枪炮子弹，\xpinyin*{张作霖}未必就能有这么多的军队。所以由这次会见在我心里所升起的希望，并没有受到这个抗议的影响，更不用说\xpinyin*{陈宝琛}那一派的反对了。\\

我的复辟希望更被后来的事实所助长，这就是以提出“\xpinyin*{田中}奏折”\footnote{“\xpinyin*{田中}奏折”是\xpinyin*{田中}上日本天皇的秘密奏折，奏折说：“吾人如被征服中国，要先征服满蒙，吾人如能征服中国，则其余所有亚洲国家及南洋诸国，均将畏惧于我，投降于我。……当吾人得以支配中国全部资源之后，吾人将更能进而征服印度、南洋群岛、小亚细亚以至欧洲。”又说：“第一步征服台湾，第二步征服朝鲜，现皆实现，惟第三步的灭亡满蒙以及征服中国全土，……则尚未完成。”}出名的\xpinyin*{田中}内阁，于一九二七年上台后所表现的态度。\xpinyin*{田中}奏折返于一九二九年才揭发出来，其实它的内容在一九二七年就露出来了。这里我引述一段《远东国际军事法庭判决书》上对当时情势的叙述\footnote{判决书于一九四八年公布。}：\\

\begin{quote}
	\xpinyin*{田中}首相所提倡的“积极政策”是借着与满洲当局、特别是与东北边防军总司令及满洲、热河的行政首长\xpinyin*{张作霖}的合作，以扩大和发展日方认为已在满洲取得了的特殊权益。\xpinyin*{田中}首相还曾声明说：尽管日本尊重中国对满洲的主权，并愿尽可能的实行对华“门户开放政策”，但日本具有充分的决心，绝对不允许发生扰乱该地的平静和损害日本重大权益的情势。\\

\xpinyin*{田中}内阁强调必须将满洲看做和中国其他部分完全不同的地方，并声明如果争乱从中国其他地方波及满洲和蒙古时，日本将以武力来保护它在该地的权益。\\
\end{quote}

给我磕头的\xpinyin*{张作霖}，在得到\xpinyin*{田中}内阁的支持之后，成了北方各系军人的领袖，做了安国军总司令，后来又做了军政府的大元帅。当\xpinyin*{蒋介石}的军队北上的时候，“保护”满蒙地区“权益”的日本军队，竟开到远离满蒙数千里的济南，造成了惊人的“济南惨案”。日本军队司令官\xpinyin*{冈村宁次}还发了一份布告警告过\xpinyin*{蒋介石}。天津日本驻屯军参谋官为表示对我的关切，曾特地抄了一份给我。\xpinyin*{蒋介石}为了讨好帝国主义，刚杀过了共产党和工人、学生，看见了这份布告，又恭恭敬敬地退出了济南，并禁止民众有任何反日行动。\\

在此同时，我和奉系将领之间也进入了紧张的接触。\\

公开的酬酢往来，是从我见过\xpinyin*{张作霖}之后开始的。我父亲的大管家\xpinyin*{张文治}，在奉军将领中有不少的把兄弟，这时又和\xpinyin*{张宗昌}换了帖，成了奉军将领的引见人之一。前内城守卫队军乐队长李士奎，这时也成了奉军人物，褚王璞和\xpinyin*{毕庶澄}就是他引进的。胡若愚还给我带来了\xpinyin*{张学良}。这些将领们到张园来，已和从前进紫禁城时不同，他们不用请安叩头，我不用赏朝马肩\xpinyin*{舆}，他们只给我鞠个躬，或握一下手，然后平起平坐。我给他们写信，也不再过分端皇帝架子。我和奉军将领交往的亲疏，决定于他们对复辟的态度。最先使我发生好感的是\xpinyin*{毕庶澄}，因为他比别人更热心于我的未来事业，什么“人心思旧”、“将来惟有帝制才能救中国，现在是群龙无首”，说的话跟遗老遗少差不了多少。他是\xpinyin*{张宗昌}的一名军长，兼渤海舰队司令，曾请我到他的军舰参观过。我对他抱着较大的希望，后来听到他被\xpinyin*{褚玉璞}枪毙的消息时，我曾大为伤感。他死后，我的希望便转移到了\xpinyin*{张宗昌}身上。\\

\xpinyin*{张宗昌}，字效坤，山东掖县人。我在天津见到他的时候，他有四十多岁，一眼看去，是个满脸横肉的彪形大汉，如果一细看，就会发现这个彪形大汉的紫膛面皮上，笼着一层鸦片中毒的那种青灰色。他十五、六岁时流浪到营口，在“宝棚”当过赌佣，成天与地痞流氓赌棍小偷鬼混，在关东当过胡匪的小头目，以后又流落到沙俄的海参崴，给华商总会当门警头目。由于他挥霍不吝和善于逢迎勾结，能和沙俄宪兵警察紧密合作，竟成了海参崴流氓社会的红人，成了包娼、包赌、包庇烟馆的一霸。武昌起义后，南方革命军派人到中俄边境，争取胡子头目刘弹子（王双）投效革命，双方谈判成功，将刘部编为一个骑兵团，授刘为骑兵团长。张是中间的介绍人，一同到了上海，不知道他怎么一弄，自己成了革命军的团长，刘弹子反而成了他下面的一名营长。“二次革命”爆发，他投了反革命的机，以屠杀革命军人之功，得到了\xpinyin*{冯国璋}的赏识，当上了冯的卫队营营长，以后层层运动，又得到了十一师师长的位置。不久在江苏安徽战败，逃亡出关，投奔\xpinyin*{张作霖}，当了旅长。从此以后，他即借奉军之势，从奉军进关那天起，步步登高，由师长、军长而山东军务督办、苏皖鲁剿匪总司令，一直做到了直鲁联军司令，成了割据一方的土皇帝。由于他流氓成性，南方报纸曾给了他一个“狗肉将军”的绰号，后来看他打仗一败即跑，又给了他一个“长腿将军”的别名。\\

一九二八年四月二日，在\xpinyin*{蒋介石}和\xpinyin*{张学良}夹击之下，\xpinyin*{张宗昌}兵败\xpinyin*{滦}河，逃往旅大，后来又逃到日本门司，受日本人的庇护。一九三二年他以回家扫墓的名义回到山东，暗地里运动\xpinyin*{刘珍年}部下倒戈，打算以倒戈队伍为基础，重整旗鼓，夺取当时山东省主席\xpinyin*{韩复榘}的地盘，恢复其对山东的统治。一九三二年九月三日，他在济南车站被一个叫\xpinyin*{郑继成}的当场打死。这位凶手自首说是为叔父报仇（他的叔父是被\xpinyin*{张宗昌}枪毙的\xpinyin*{冯玉祥}部下军长\xpinyin*{郑金声}），实际是山东省主席\xpinyin*{韩复榘}主使下的暗杀。据说张被打死后，他的尸首横在露天地里，他的秘书长花钱雇不到人搬运他的尸体，棺材铺的老板也不愿意卖给他棺材，后来还是主持谋杀的省当局，叫人收了尸。这个国人皆曰可杀的恶魔，曾是张园的熟客，是一个被我寄托以重大希望的人物。\\

我在北府时，\xpinyin*{张宗昌}就化装来看过我，向我表示过关心。我到天津后，只要他来天津，必定来看我。每次来都在深夜，因为他白天要睡觉，晚上抽了大烟，精神特别足。谈起来，山南海北，滔滔不绝。\\

一九二六年，张吴联合讨冯，与冯军激战于南口，冯军退后，首先占领南口的是\xpinyin*{张宗昌}的队伍。我一听到这个好消息，立刻给\xpinyin*{张宗昌}亲笔写了一封半信半谕的东西：\\

\begin{quote}
	字问效坤督办安好,\\

久未通信，深为想念，此次南口军事业已结束，讨赤之功十成八九，将军以十万之众转战直鲁，连摧强敌，当此炎夏，艰险备尝，坚持讨逆，竟于数日内，直捣贼穴，建此伟大功业，挽中国之既危，灭共产之已成。\\

今赤军虽已远飏，然根株不除，终恐为将来之患，仍望本除恶务尽之意，一鼓而荡平之，中国幸甚，人民幸甚。现派\xpinyin*{索玉山}赠与将军银瓶一对，以为此次破南口之纪念，望哂纳。\\

\xpinyin*{汉卿}、\xpinyin*{芳宸}、\xpinyin*{蕴山}\footnote{\xpinyin*{索玉山}是前禁卫军的团长，\xpinyin*{汉卿}是\xpinyin*{张学良}，\xpinyin*{芳宸}是\xpinyin*{李景林}，\xpinyin*{蕴山}是\xpinyin*{褚玉璞}。}均望致意\\

\begin{flushright}
	\xpinyin*{丙寅}七月十三日\\
\end{flushright}
\end{quote}

我得到\xpinyin*{张宗昌}胜利的消息，并不慢于报纸上的报道，因为我有自己的情报工作。有一些人为我搜集消息，有人给我翻译外文报纸。我根据中外报纸和我自己得到的情报，知道了\xpinyin*{张宗昌}的胜利和声势，简直是令我心花怒放。我希望\xpinyin*{张宗昌}得到全面胜利，为我复辟打下基础。但是这位“狗肉将军”在飞黄腾达的时候，总不肯明确地谈这些事，好象只有变成了“长腿将军”的时候，才又想起它来。\\

一九二八年，\xpinyin*{蒋介石}、\xpinyin*{冯玉祥}、\xpinyin*{阎锡山}等人宣告合作，向北方的地盘上扑了过来，津浦线的这一路，绕过了给\xpinyin*{张宗昌}帮忙的日本人，把\xpinyin*{张宗昌}的根据地山东吞没了。\xpinyin*{张宗昌}兵败如山倒，一直向山海关跑。这时\xpinyin*{张作霖}已被日本人炸死，“少帅”\xpinyin*{张学良}拒绝\xpinyin*{张宗昌}出关。\xpinyin*{张宗昌}的军队被困在芦台、\xpinyin*{滦}州一线，前后夹击，危在旦夕。这一天，他的参谋\xpinyin*{金卓}来找我，带来了他的一封信，向我大肆吹嘘他还有许多军队、枪炮，规复京津实非难事，唯尚无法善其后，须先统筹兼顾，接着又说他正在训练军队，月需\xpinyin*{饷}银二百五十万充，他“伏乞\xpinyin*{睿}哲俯赐，巽令使疆场小卒，知所依附”。担当联络的\xpinyin*{金卓}，一再陈说\xpinyin*{张宗昌}胜利在望，只等我的支援。这时\xpinyin*{陈宝琛}、\xpinyin*{胡嗣瑗}听说我又要花钱了，都来劝阻我，结果只写了一个鼓励性的手谕。不久，\xpinyin*{张宗昌}完全垮台，到日本去了。他离我越远越有人在我们中间自动地来递信传话，\xpinyin*{张宗昌}的信也越来越表现了他矢忠清室之志，但都有一个特点，就是向我要钱。带信人除了前面说过的\xpinyin*{金卓}（后来在伪满给我当侍从武官）之外，还有后来当了伪满外交大臣的\xpinyin*{谢介石}、德州知县\xpinyin*{王继兴}、津浦路局长\xpinyin*{朱耀}、\xpinyin*{陈宝琛}的外甥\xpinyin*{刘骧业}、安福系政客\xpinyin*{费毓楷}和自称是张的秘书长的\xpinyin*{徐观晸}等人。他们给我带来关于\xpinyin*{张宗昌}的各种消息。我已不记得给他们拿去了多少钱，我现在找到了一部分当时的来信和去信的底稿，挑两件抄在下面：\\

\begin{quote}
	朕自闻\xpinyin*{滦}河囗师，苦不得卿消息，听夕忧悬。昨据朕派遣在大连之前外务部右丞\xpinyin*{谢介石}专人奏陈，悉卿安抵旅顺，并闻与前俄\xpinyin*{谢米诺夫}将军订彼此互助之约，始终讨赤，志不销挫，闻之差慰。胜负兵家之常，此次再起，务须筹备完密，不可轻率进取。\xpinyin*{谢米诺夫}怀抱忠义与卿相同，彼此提挈呼应，必奏敷功。方今苍生倒悬，待援孔\xpinyin*{亟}，朕每念及，寝食难安，望卿为国珍重以副朕怀。今命\xpinyin*{谢介石}到旅顺慰劳，并赏卿巨鉴一部，其留心阅览，追踪古人，朕有厚望焉。\\

皇上圣鉴：敬陈者，宗昌月前观光东京，得晤\xpinyin*{刘骧业}，恭读手谕，感激莫名，业经复呈，计达天聪。宗昌自来别府，荏苒经年，对于祖国民生之憔悴，国事之蜩螗，夙夜焦灼，寝馈难安。一遵我皇上忧国爱民之至意，积极规划，\xpinyin*{罔}敢稍疏。惟凡举大事，非财政充裕，不能放手办理，即不能贯彻主张，一木难支，众掌易举，当在圣明洞鉴之中。去秋订购枪械一批，价洋日金\xpinyin*{贰}百壹拾万元，当交十分之五，不料金票陡涨，以中国银币折合约须叁百万元。目前军事方面筹划妥协，确有彻底办法，不动则已，动出万全。惟枪械一项，需款甚巨，四处张罗，缓不济急。筹思再四，惟有恳乞俯鉴愚忱，颁发款项壹百万元。万一力有不及，或先筹济叁伍拾万，以资应用，而利进行。感戴鸿慈，靡有涯既。兹派前德州知事\xpinyin*{王继兴}，驰赴行官，代陈一切。人极稳妥，且系宗昌至戚。如蒙俞允，即由该知事具领携回，一\xpinyin*{俟}款到，即行发动。此款回国后两月内即可归还。时机已迫，望若云霓，披沥上陈，无任屏营待命之至，伏乞\xpinyin*{睿}鉴。恭请\\

圣安\\

\begin{flushright}
	\xpinyin*{张宗昌}谨呈\\
\end{flushright}
\end{quote}

上面说的那笔钱，我没有给那位德州县知事。经\xpinyin*{陈宝琛}、\xpinyin*{胡嗣瑗}的劝止，我也没有再去信。但同时，我仍不能忘情于奉系，虽然这时\xpinyin*{张作霖}已经死了。\\

\xpinyin*{张作霖}之死\footnote{关于张被杀经过及原因，参与这一阴谋的日本战犯河本大作有过一段供述。据河本称，是他亲自指挥关东军参谋部人员，事先在京奉和南满铁路交接点皇姑屯车站布下了“必死之阵”：在交接点埋了三十麻袋黄色炸药，以设在五百公尺外瞭望台上的电气机控制爆炸；并在交接点以北装置了脱轨机、在附近埋伏了一排冲锋队。1928年6月4日5时半，张所乘之蓝色铁甲列车开到，东宫大尉一按电钮，张与列车同时被毁。事后关东军为掩盖真相，立调工兵赶修铁路，同时杀了两个中国人扔在肇事地点，口袋里塞上伪造的北伐军信件，并逮捕了十余名无辜居民，诬陷北伐军所为。杀张之原因，河本说：“一切亲日的军阀，我们统统抓住。能利用的时候就援助；不能利用的时候就设法消灭！”一语道破了帝国主义的毒辣。}尽人皆知是日本人谋杀的。我后来听说，日本人杀张，是由于张越来越不肯听话，张的不听话，是由于少帅的影响，要甩掉日本，另与美国结成新欢。因此日本人说他“忘思负义，不够朋友”。他的遇害虽然当时也把我吓了一跳，有的遗老还提醒我注意这个殷鉴，但是后来我没有理会那些遗老的话，因为我自认是与\xpinyin*{张作霖}不同的人。张是个带兵的头目，这样的人除了他还可以另外找得到。而我是个皇帝，这是日本人从中国人里再找不出第二个来的。那时在我身边的人就有这样一个论点：“关东之人恨日本刺骨，日本禁关东与党军（指\xpinyin*{张学良}与国民党）协和，力足取之，然日本即取关东不能自治，非得皇上正位则举措难施”。我深信日本是承认这一点的。“我欲借日本之力，必先得关东之心”，这是随之而来的策略，因此，我就从奉系里寻找\xpinyin*{张作霖}的旧头目们，为我复辟使用。有个叫\xpinyin*{商衍瀛}的遗老，是广东驻防旗人，从前做过翰林，当时是东北红“囗”字会的名人，这时出来给我活动奉系的将领。因为\xpinyin*{张学良}已明白表示了要与\xpinyin*{蒋介石}合作，所以\xpinyin*{商衍瀛}进行的活动特别诡密。简要地说，这个最后的活动并没有结果，只留下了下面一点残迹：\\

\begin{quote}
	上谕\\

数日来肝火上升，每于夜间耳鸣头闷，甚感疲怠，是以未能见卿。卿此去奉，表面虽为地款，实则主要不在此耳，此不待言而明也。余备玉数种，分与相（\xpinyin*{张作相}）、惠（\xpinyin*{张景惠}）等人，到行带去。\\

再如降\xpinyin*{乩}时，可否一问，余身体常不适，及此次肝热，久不能豫。\\

\xpinyin*{俟}后为款事，自当随时与办事处来函。惟关于大局事，若有来函，务须格外缤密。\\

\xpinyin*{商衍瀛}的奏折及我的批语臣\xpinyin*{商衍瀛}跪奏  皇上圣躬久安，务求静养，时局变幻不出三个月内。  今日  皇上之艰难，安知非他日之福？望  圣躬勿过优劳，以待时机之复。奉  谕各节，臣当敬谨遵  谕办理。古玉敬谨分  赐。臣拟明日出关。再往吉林，哈尔滨，如蒙俞允，即当就道，臣恭请\\

圣安\\

\begin{flushright}
	\xpinyin*{宣统}二十一年二月初九日\\
\end{flushright}
\end{quote}

此去甚是。惟须借何题目，免启学良之疑。卿孤忠奋发，极慰朕志。当此时局扰乱，甚易受嫌，卿当珍重勤密，以释朕怀。
