\fancyhead[LO]{{\scriptsize 1924-1930: 天津的“行在” · 谢米诺夫和“小诸葛”}} %奇數頁眉的左邊
\fancyhead[RO]{} %奇數頁眉的右邊
\fancyhead[LE]{} %偶數頁眉的左邊
\fancyhead[RE]{{\scriptsize 1924-1930: 天津的“行在” · 谢米诺夫和“小诸葛”}} %偶數頁眉的右邊
\chapter*{谢米诺夫和“小诸葛”}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\hspace{1cm}谢米诺夫和“小诸葛”}
\thispagestyle{empty}
我在拉拢、收买军人方面，花了多少钱，送了多少珠宝玉器，都记不起来了，只记得其中比较大的数目，是白俄\ruby{谢米诺夫}{\textcolor{PinYinColor}{Семёнов}}拿去的。\\

\ruby{谢米诺夫}{\textcolor{PinYinColor}{Семёнов}}是沙俄的一个将军，被苏联红军在远东击溃以后，率残部逃到中国满蒙边境一带，打家劫舍，奸淫烧杀，无恶不作。这批土匪队伍一度曾想侵入蒙古人民共和国，被击溃后，想在中蒙边境建立根据地，又遭到中国当地军队的扫荡。到一九二七年，实际上成了人数不多的股匪。这期间，\ruby{谢米诺夫}{\textcolor{PinYinColor}{Семёнов}}本人往来于京、津、沪、旅顺以及香港、日本等地，向中国军阀和外国政客活动，寻找主顾，终于因为货色不行，变成了纯粹的招摇撞骗。第二次世界大战之后，\ruby{谢米诺夫}{\textcolor{PinYinColor}{Семёнов}}被苏联军队捉了去，我在苏联被拘留时期曾听到过关于他被处绞刑的消息。我在天津的七年间，和这个双手沾满了中苏蒙三国人民鲜血的刽子手一直没有断过往来。我在他身上花了大量的钱，对他寄托了无限的希望。\\

\ruby{谢米诺夫}{\textcolor{PinYinColor}{Семёнов}}起先由\xpinyin*{升允}和\xpinyin*{罗振玉}向我推荐过，我由于\xpinyin*{陈宝琛}的反对，没有见他。后来，\xpinyin*{郑孝胥}经\xpinyin*{罗振玉}的介绍，和谢会了面，认为谢是大可使用的“客卿”人才，给他“用客卿”的计划找到了第一个目标。他向我吹嘘了一通，主张不妨先把谢给\xpinyin*{张宗昌}撮合一下。那时正是我对\xpinyin*{张宗昌}抱着希望的时候，因此同意了\xpinyin*{郑孝胥}的办法。就这样，在\xpinyin*{郑孝胥}的直接活动下，\xpinyin*{张宗昌}接受了\ruby{谢米诺夫}{\textcolor{PinYinColor}{Семёнов}}提供的外国炮灰，扩大了白俄军队。后来张、谢之间还订了一项《中俄讨赤军事协定》。\\

经过\xpinyin*{郑孝胥}的怂恿，一九二五年的十月，我在张园和\ruby{谢米诺夫}{\textcolor{PinYinColor}{Семёнов}}会了面，由他带来的蒙古人\ruby{多布端}{\textcolor{PinYinColor}{\Meng ᠳ᠋ᠥᠸᠸᠪᠤᠳ᠋ᠤᠸᠠᠨ}}（汉名\xpinyin*{包文渊}）当翻译。我当时很满意这次谈话，相信了他的“犯难举事、反赤复国”的事业必能实现，立时给了五万元，以助其行。后来\xpinyin*{郑孝胥}、\ruby{谢米诺夫}{\textcolor{PinYinColor}{Семёнов}}、\xpinyin*{毕瀚章}、\xpinyin*{刘凤池}等人在一起照了相，结成盟兄弟，表示一致矢忠清室。\\

那时正是继十四国进军苏联失败，世界上又一次出现大规模反苏反共高潮之时。我记得\ruby{谢米诺夫}{\textcolor{PinYinColor}{Семёнов}}和\xpinyin*{郑孝胥}对我谈过，英美日各国决定以\ruby{谢米诺夫}{\textcolor{PinYinColor}{Семёнов}}作为反苏的急先锋，要用军火、财力支持\ruby{谢米诺夫}{\textcolor{PinYinColor}{Семёнов}}，“俄国皇室”对\ruby{谢米诺夫}{\textcolor{PinYinColor}{Семёнов}}正抱着很大希望。皇室代表曾与\xpinyin*{郑孝胥}有过来往，但详情我已不记得。我记得的是，\ruby{谢米诺夫}{\textcolor{PinYinColor}{Семёнов}}和\ruby{多布端}{\textcolor{PinYinColor}{\Meng ᠳ᠋ᠥᠸᠸᠪᠤᠳ᠋ᠤᠸᠠᠨ}}有个计划与我有莫大关系，是要使用他们在满蒙的党羽和军队，夺取满蒙地区建立起“反赤”根据地，由我在那里就位统治。为了供应\ruby{谢米诺夫}{\textcolor{PinYinColor}{Семёнов}}活动费，我专为他立了一个银行存折，由\xpinyin*{郑孝胥}经手，随时给他支用。存款数字大约第一次是一万元。\ruby{谢米诺夫}{\textcolor{PinYinColor}{Семёнов}}曾经表示，他本来并不需要我供给他活动费，因为他将要得到白俄侨民捐助的一亿八千万（后来又说是三亿）卢布，以后还会有美英日各国的财政支援；但是，这些钱一时还拿不到手，故此先用一点我的钱。后来他屡次因为“钱没到手”，总是找\xpinyin*{郑孝胥}支钱，而每次用钱都有一套动人的用途。记得有一次他说，日本驻津司令官\ruby{高田}{\textcolor{PinYinColor}{たかだ}}\ruby{丰树}{\textcolor{PinYinColor}{とよき}}给他联络好了\xpinyin*{张作霖}，他急待去奉天商讨大计，一时没有川资；又一次说，苏联的驻沪领事奉上级命令找了他，为了取得妥协，表示愿把远东某个地区给他成立自治区，他因此需要一笔路费，以便动身到东京研究这件事。\ruby{谢米诺夫}{\textcolor{PinYinColor}{Семёнов}}究竟拿去了多少钱，我已经无法计算，只记得直到“九·一八”事变前两三个月，还要去了八百元。\\

在\ruby{谢米诺夫}{\textcolor{PinYinColor}{Семёнов}}和我的来往期间，出现了不少的中间联络人物。其中有个叫\xpinyin*{王式}的，据这个人自称，不但\ruby{谢米诺夫}{\textcolor{PinYinColor}{Семёнов}}对他十分信赖，而且日本要人和中国军阀都与他有密切关系。我从他嘴里最常听到的是这几句话：“这是最紧要的关头”，“这是最后的机会”，“此真千载一时之机，万不可失”，“机不可失，时不再来”等等，总是把我说得心眼里发痒。下面是他写的两个奏折：\\

\begin{quote}
	臣\xpinyin*{王式}跪\\

奏为外交军事，具有端倪，旋乾转坤在此一举，恭折仰祈圣鉴事。窃臣于五月十二日面奉谕旨，致书俄臣\ruby{谢米诺夫}{\textcolor{PinYinColor}{Семёнов}}，询其近状。臣行抵上海即驰书东京，并告以遣使赴德及联络军队二事，旋得其复函，言即将来华，不必东渡。既又接其电报，约会于大连。臣得电驰往与之晤见。据称：自昔年面奉温诏并赏厚\xpinyin*{帑}，即感激天恩，誓图报称。后在沪上与臣相见，彼此以至诚相感，而订互助之口约，始终不渝。东旋以后，谋与彼邦士大夫游，渐复与被执政贵族日益亲近，屡以言情之，迄不得其要领。至今年春末，始获得苏俄扰乱满蒙及朝鲜日本之确据，出以示彼，日本方有所觉悟，毅然决然为其招募朝鲜子弟八千人，一切\xpinyin*{饷}糈器械，悉已完备，更欲为其招募俄国白党万余人，现散处于满蒙一带者，其\xpinyin*{饷}糈器械等等亦已筹备。\\

英人闻此更首先与苏俄绝交，愿以香港汇丰银行所存八千万元，\xpinyin*{俟}调查实在即予提取，故特电英国政府派遣参谋部某官至奉天，候其同往察看。法意二国亦有同情均愿加入；美国则愿先助美金五百万元，后再接济，共同在满蒙组织万国反赤义勇团，推其为盟主，共灭赤俄。今闻臣\xpinyin*{张宗昌}已归顺朝廷，曾造臣\xpinyin*{金卓}至大连，订期面商，加入团中，两月之间成军可必，成军之后即取东三省，迎銮登极，或\xpinyin*{俟}赤俄削平，再登大宝。所拟如此，不敢擅专，嘱臣请旨遵行。臣又同日臣\ruby{田野}{\textcolor{PinYinColor}{たの}}\ruby{丰}{\textcolor{PinYinColor}{ゆたか}}云，彼国政府虑赤祸蔓延将遍中国，中国共和以来乱益滋甚，知中国必不能无君，\xpinyin*{张学良}勾结南京伪政府，必不能保三省治安，必不能为中国之主，故朝野一致力助\ruby{谢米诺夫}{\textcolor{PinYinColor}{Семёнов}}，使\ruby{谢米诺夫}{\textcolor{PinYinColor}{Семёнов}}力助皇上，光复旧物，\xpinyin*{戡}定大乱，共享承平。臣闻其言，十七年积愤为之顿释……臣道出大连，有\xpinyin*{沈向荣}者现充\xpinyin*{张宗昌}部下三十军军长，来见臣于逆旅之中，谓已纠集南北军长十人，有众十万，枪炮俱全，布列七省，愿为皇上效力，待臣返大连共同讨论，听臣指挥。此真千载一时之机，万不可失。伏愿皇上效法太祖皇帝，罗举七大恨，告庙誓众，宣布中外，万众一心，扫荡赤化。皇上纯孝格天，未始非天心厌乱，特造此机，使皇上还践帝官，复亿万年有道之基也。不然此机一失，人心懈矣。……\\

倘蒙皇上召见臣，更有\ruby{谢米诺夫}{\textcolor{PinYinColor}{Семёнов}}、\xpinyin*{周善培}诸臣密陈之言，并臣与\xpinyin*{郑孝胥}、\xpinyin*{罗振玉}、\ruby{荣}{\textcolor{PinYinColor}{Žung}}\ruby{源}{\textcolor{PinYinColor}{Yuwan}}诸臣所商筹款之法，谨当缕陈，请旨定夺，谨奏。\\

奏为兴复之计，在此一举，坐失时机，恐难再得，恭折仰祈圣鉴事。\\

窃臣于本月初一日谨将俄臣\ruby{谢米诺夫}{\textcolor{PinYinColor}{Семёнов}}、日臣\ruby{田野}{\textcolor{PinYinColor}{たの}}\ruby{丰}{\textcolor{PinYinColor}{ゆたか}}在大连所拟办法及臣\xpinyin*{沈向荣}在彼\xpinyin*{俟}臣进行诸事，已恭折具呈御览。惟\ruby{谢米诺夫}{\textcolor{PinYinColor}{Семёнов}}因英人在奉天久待，无可托辞，故需款至急，皇上行在\xpinyin*{帑}藏难支，臣断不敢读请，连日商诸臣\xpinyin*{罗振玉}愿将其在津房产抵押，约可得洋四万元以充经费，不足之数臣拟\xpinyin*{俟}皇上召见，面陈一切未尽之言，并有至密之事请旨定夺后，即赴大连上海再行设法……不然\ruby{田野}{\textcolor{PinYinColor}{たの}}\ruby{丰}{\textcolor{PinYinColor}{ゆたか}}已有微词，倘日人稍变初衷，\ruby{谢米诺夫}{\textcolor{PinYinColor}{Семёнов}}即萌退志，各国不能越俎，\xpinyin*{张宗昌}即不能支持，纵使\ruby{谢米诺夫}{\textcolor{PinYinColor}{Семёнов}}他日再起，我亦不能再责其践盟，九仞之山将全功尽弃。……更有日人要求之事，\ruby{谢米诺夫}{\textcolor{PinYinColor}{Семёнов}}预定之谋，内部小有参商之处，均当面请乾断，惟祈训示抵遵，谨奏。\\

\begin{flushright}
	\ruby{宣统}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᡤᡝᡥᡠᠩᡤᡝ ᠶᠣᠰᠣ}}二十年八月初九日\\
\end{flushright}
\end{quote}

\xpinyin*{王式}写这几个奏折的日子，正是\xpinyin*{郑孝胥}出门，不在张园的时候。由于\xpinyin*{陈宝琛}、\xpinyin*{胡嗣瑗}这一派人的阻拦，他进不了张园的门，并且遇到了最激烈的攻击。\\

攻击\xpinyin*{王式}最激烈的是\xpinyin*{胡嗣瑗}。\xpinyin*{胡嗣瑗}在清末是个翰林，\xpinyin*{张勋}复辟时与\xpinyin*{万绳栻}同任内阁阁丞，在我到天津之后到了张园，被人起了个外号叫“胡大军机”，因为凡是有人要见我或递什么折子给我，必先经他过滤一下，这是由于我相信他为人“老实”而给他的职务，名义是管理“驻津办事处”。他最反对我和郑、罗等人接触。他看见了\xpinyin*{王式}的折子，就给我上奏折，逐条分析\xpinyin*{王式}和\xpinyin*{谢介石}等的言行前后矛盾之处，指出这纯粹是一场骗局。\xpinyin*{陈宝琛}向我摇头叹气，不满意\xpinyin*{郑孝胥}和这些人的来往，说：“\xpinyin*{苏龛}（\xpinyin*{郑宇}），\xpinyin*{苏龛}，他真是疏忽不堪！”我被他们说动了心，决定不理这个\xpinyin*{王式}和\ruby{谢米诺夫}{\textcolor{PinYinColor}{Семёнов}}的任何代表了，可是\xpinyin*{郑孝胥}一回到天津，经他三说两说，我又信了他的话，又拿出了钱供客卿们花用。记得后来\xpinyin*{郑孝胥}还推荐过一个叫\ruby{阿克第}{\textcolor{PinYinColor}{Acton}}的奥国人和一个叫\ruby{罗斯}{\textcolor{PinYinColor}{Rose}}的英国人。\ruby{阿克第}{\textcolor{PinYinColor}{Acton}}是奥国从前的贵族，在天津奥国租界工部局任过职，据他自称在欧洲很有地位，可以为我在欧洲展开活动，取得复辟的声援。因此我派他做我的顾问，叫他到欧洲去活动，并且一次支给了这位客卿半年俸金一千八百元。\ruby{罗斯}{\textcolor{PinYinColor}{Rose}}是个记者，说要复辟必得有报，要我拿两万元给他办报。我给了他三千元，后来报是出来了，叫做《诚报》，可是没几天就关了门。\\

事实就是如此，尽管有个“胡大军机”拦关，还是有不少人只要是拿着“联络军人、拥护复辟”这张“门票”，便可走进张园。特别是从一九二六年起，一批批的光杆司令和失意政客涌进了租界，我的门客更是有增无减。\\

这些人物里最值得一说的是“小诸葛”\xpinyin*{刘凤池}。我和刘的相识，是由于\xpinyin*{张勋}手下的奉系老军阀\xpinyin*{许兰洲}的介绍。\xpinyin*{刘是许}的旧部下，在许的嘴里，刘是个“现代的\xpinyin*{诸葛亮}，得此一人，胜于\xpinyin*{卧龙凤雏}，复辟大业，已有九成把握”。\xpinyin*{刘凤池}那年大约四十岁左右，他见了我，在吹嘘了自己的通天手眼之后，立时建议我拿出些古玩字画和金表给他，去联络台上人物。“那些福寿字、春条，对这类人是不行的”，这句话我还是从他嘴里第一个听到，虽然有点不舒服，但又赏识这个人直率。我认为他敢于讲别人不敢讲的，可见他的话一定可靠。于是我慷慨解囊，叫他一批一批地拿去那些最值钱的东西。后来，他竟指名要这要那，例如有一次他说要去活动\xpinyin*{张作霖}的部下\xpinyin*{邹作华}，给我来信说：\\

\begin{quote}
	姓邹者才甚大，\xpinyin*{张作霖}胜，彼功甚大，张待之甚厚，小物品不能动其心也，应进其珍珠、好宝石或钻石，按万元左右贵重物予之，当有几十倍之大利在也。\\
\end{quote}

为了拉拢奉系的\xpinyin*{荣臻}、\xpinyin*{马占山}、\xpinyin*{张作相}，他指明要各送十颗朝珠；为了拉拢一个姓穆的，他指明要珠顶冠上的那颗珠子。这种信，三五天必有一封，内中不少这类词句：“要真才就得多花钱，求俭遭人轻，做大事不拘小节”，“应送端砚、细瓷，外界不易得之物”。如果他报告的活动情况都如实的话，差不多奉系的旅长以上（甚至包括团长，如\xpinyin*{富双英}当团长时），以及拥有四十万众的红枪会首领、占山为王的草莽英雄等等，都拿到了我的珍珠。古瓷、钻石，都在我“不拘小节”之下大受感动，只待我一声令下，就可以举事了。但是他拿了无数的东西，人马却总不见动静。后来，我在\xpinyin*{陈宝琛}劝阻之下，发生了动摇，钱给的就不太积极，于是小诸葛无论面谈和来信中多了一种词句：“已耗费若干，旅费及招待，尚不在数”，“已倾家荡产，实难再代垫补”，“现在情况万分紧急，成败在此一举，无论如何先接济二万元”，“需款万分紧急，望无论如何将此款赐下，以免误此良机”。我后来觉出了事情不对，不肯再给钱，不久便接到了他这样的信：“皇上若每日不知研究，亦不十分注意时局，敢望其必成乎？若不猛进，亦不期望必成，又何必设此想乎？……试将中国史记打开，凡创业中兴之主，有如此之冷淡者乎？……”\\

我已忘记这个“小诸葛”是如何离开我的了，只记得他后来向我哭穷，只要十块钱救济。后来听说他在东北各地招摇，给奉系万福麟枪毙了。\\

像\xpinyin*{刘凤池}这类人物，我还可以举出一串名字，比如\xpinyin*{华瀚章}之类的人们，都用过差不多的手法，吊起了我的重登大宝的胃口，骗走了不少现款、古玩、珍珠、宝石等等。这些人最后和我的分手，是各式各样的，有的不告而别，有的被“胡大军机”或其他人硬给拦住，也有的是我自己不叫进门。其中有个绰号“费胖子”的安福系小政客\xpinyin*{费毓楷}，他曾向我报告，他和炸死\xpinyin*{张作霖}的日本\ruby{河本}{\textcolor{PinYinColor}{こうもと}}大佐取上了联系，已组织好\xpinyin*{张学良}的侍卫，即将举行暴动，在东北实行武装复辟，迎我“正位”。这个动人的然而难于置信的大话叫\xpinyin*{陈宝琛}知道了，自然又加劝阻，连我岳父\ruby{荣}{\textcolor{PinYinColor}{Žung}}\ruby{源}{\textcolor{PinYinColor}{Yuwan}}也反对我再和他来往。费胖子最后和张园分手时，比别人多了一场戏。他遭到拒绝进园，立刻大怒，气势汹汹地对拦门的\ruby{荣}{\textcolor{PinYinColor}{Žung}}\ruby{源}{\textcolor{PinYinColor}{Yuwan}}嚷：“我出这么大的力，竟不理我了，好，我要到国民政府，去控告你们皇上颠覆民国的罪状！”\ruby{荣}{\textcolor{PinYinColor}{Žung}}\ruby{源}{\textcolor{PinYinColor}{Yuwan}}和三教九流颇有来往，听了毫不在乎，反而笑道：“我劝你算了吧，你写的那些东西都还存在皇上的手里呢！”费胖子听了这话，只好悻悻而退。\\

这些人物在我身边真正的绝迹，已经是接近“九·一八”事变的时候，也就是在北方军阀全换上了青天白日旗之后，再过了一段时间。这时我对他们已经真正放弃幻想，同时由于其他后面谈到的原因，我已把希望放在别处去了。
