\fancyhead[LO]{{\scriptsize 1931-1932: 到东北去 · 在封锁中}} %奇數頁眉的左邊
\fancyhead[RO]{} %奇數頁眉的右邊
\fancyhead[LE]{} %偶數頁眉的左邊
\fancyhead[RE]{{\scriptsize 1931-1932: 到东北去 · 在封锁中}} %偶數頁眉的右邊
\chapter*{在封锁中}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\hspace{1cm}在封锁中}
\thispagestyle{empty}
在淡路丸上，\xpinyin*{郑孝胥}讲了一整天治国平天下的抱负。十三日早晨，我们到达了辽宁省营口市的“满铁”码头。\\

为什么去沈阳要从营口登陆，这个问题我根本不曾考虑过，我想到的只是东北民众将如何在营口码头上来接我。在我的想象中，那里必定有一场民众欢呼的场面，就像我在天津日租界日侨小学里看到的那样，人们摇着小旗，向我高呼万岁。但是船身越靠近码头，越不像那么回事。那里并没有人群，更没有什么旗帜。等到上了岸，这才明白，不但迎接的人很少，而且全是日本人。\\

经过\xpinyin*{上角利一}的介绍，才知道这都是\xpinyin*{板垣}派来的人，为首的叫\xpinyin*{甘粕正彦}。此人在中国知道他的不多，在日本却大有名气。他原是个宪兵大尉。日本大地震时，日本军部趁着震灾造成的混乱，迫害进步人士，遭难的\xpinyin*{大杉荣}夫妇和七岁的孩子就是死在他手里的。震灾后，这个惨案被人揭发出来，在社会\xpinyin*{舆}论压力之下，军部不得不让他充当替罪羊，交付军事法庭会审，处以无期徒刑。过了不久，他获得了假释，被送往法国去念书。他在法国学的是美术和音乐，几年之后，这位艺术家回到日本，随即被派到关东军特务机关。据二次大战后日本出版的一本书上说，作为“九·一八”事变信号的柳条沟铁道的爆炸，就是他的一件杰作。在营口码头上，我怎么也不会想到，这个彬彬有礼的戴细腿近视眼镜的人，会有这么不平凡的经历。如果没有他的杰作，也许我还不会到东北来哩。\\

\xpinyin*{甘粕正彦}把我和郑氏父子让进预备好的马车，把我们载到火车站。坐了大约一个多钟头的火车，又换上了马车。一路上没听到任何解释，稀里胡涂地到了汤岗子温泉疗养区。我怀着狐疑的心情走进了对翠阁温泉旅馆。\\

对翠阁旅馆是日本“满铁”的企业，日本风格的欧式洋楼，设备相当华丽，只有日本军官、满铁高级人员和中国的官僚有资格住。我被带进了楼上的非常讲究的客房，在这里见着了\xpinyin*{罗振玉}、\xpinyin*{商衍瀛}和\xpinyin*{佟济煦}。\xpinyin*{罗振玉}给我请安后即刻告诉我，他正在和关东军商洽复辟建国的事，又说在商谈结束前，不宜把我到达这里的消息泄露出去，而且除了他之外别人也不宜出头露面。他这话的真正用意我没有领会，我却自以为弄清了一个疑团：怪不得没有热烈欢迎的场面，原来人们还都不知我来。我相信和关东军的谈判是容易的，不久就可以宣布我这大清皇帝在沈阳故宫里复位的消息，那时就不会是这样冷冷清清的了。我想得很高兴，全然没有注意到郑氏父子的异样神色。我痛痛快快地吃了一餐别有风味的日本饭菜，在窗口眺望了一会这个风景区的夜色，就心旷神怡地睡觉去了。\\

过了一宿，我才明白这次又乐得太早了。\\

漱洗之后，我招呼随侍\xpinyin*{祁继忠}，说我要出去蹓跶一下，看看左近的风景。\\

“不行呵，不让出去啦！”\xpinyin*{祁继忠}愁眉苦脸地说。\\

“怎么不行？”我诧异地问。“谁说的？到楼下去问问！”\\

“连楼也不让下呵！”\\

我这时才知道，对翠阁旅馆已经被封锁起来，不但外面的人不准进到旅馆范围里来，就是住在楼下的人也休想上楼（楼上只有我们这几个人住）。尤其令人不解的是，为什么连楼上的人也不许下去呢？找\xpinyin*{罗振玉}，\xpinyin*{罗振玉}已不知何往。\xpinyin*{郑孝胥}父子都很生气，请我找日本人问问这是怎么回事。陪我们住在这里的日本人，带头的是\xpinyin*{上角利一}和\xpinyin*{甘粕正彦}。\xpinyin*{祁继忠}把\xpinyin*{上角}找来了，他笑嘻嘻地用日本腔的中国话说：\\

“这是为了安全的，为了\xpinyin*{宣统}帝安全的。”\\

“我们在这里住到什么时候？”\xpinyin*{郑孝胥}问。\\

“这要听\xpinyin*{板垣}大佐的。”\\

“\xpinyin*{熙洽}他们呢？不是\xpinyin*{罗振玉}说\xpinyin*{熙洽}要接我到奉天吗？”\\

“这，也要听\xpinyin*{板垣}大佐的。”\\

“\xpinyin*{罗振玉}呢？”\xpinyin*{郑垂}问。\\

“到沈阳找\xpinyin*{板垣}大住去了。现在还在讨论着新国家的问题，讨论出一致的意见，就来请\xpinyin*{宣统}帝去的。”\\

“糟！”\xpinyin*{郑垂}一甩手，忿忿地走到一边去了。这个“君前失礼”的举动很使我看不惯，不过这时更引起我注意的，却是\xpinyin*{上角}说的“新国家”问题还在讨论。这可太奇怪了，不是\xpinyin*{土肥原}和\xpinyin*{熙洽}都说一切没问题，就等我来主持大计了吗？\xpinyin*{上角}现在说“还在讨论”，这是什么意思呢？我提出了这个问题，\xpinyin*{上角利一}含糊其词地回答说：\\

“这样的大事，哪能说办就办的？\xpinyin*{宣统}帝不要着急，到时候自然要请\xpinyin*{宣统}帝去的。”\\

“到哪里去呢？”\xpinyin*{郑垂}匆匆地走过来插嘴，“到奉天吗？”\\

“这要听\xpinyin*{板垣}大佐的。”\\

我很生气地躲开了他们，到另一间屋子叫来了\xpinyin*{佟济煦}，问他从沈阳拍来电报说“万事俱妥”是什么意思。\xpinyin*{佟济煦}说这是\xpinyin*{袁金铠}说的，不知这是怎么闹的。我又问\xpinyin*{商衍瀛}，他对这件事怎么看，他也没说出个什么道理来，只抱怨这地方没有“\xpinyin*{乩}坛”，否则的话，他一定可以得到神仙的解答。\\

这时我还不知道，日本人正在忙乱中。日本在国际上处势孤立，内部对于采取什么形式统治这块殖民地，意见还不统一，关东军自然还不便于立刻让我出场。我只感觉出日本人对我不像在天津那么尊敬了，这个\xpinyin*{上角}也不是在天津驻屯军司令部里的那个\xpinyin*{上角}了。我在不安的预感中，等待了一个星期，忽然接到了\xpinyin*{板垣}的电话，请我搬到旅顺去。\\

为什么不去沈阳呢？\xpinyin*{上角利一}笑嘻嘻地解释说，这还要等和\xpinyin*{板垣}大佐谈过才能定。为什么要到旅顺等呢？据\xpinyin*{上角}说，因为汤岗子这地方附近有“匪”，很不安全，不如住旅顺好，旅顺是个大地方，一切很方便。我听着有理，于是这天晚上搭上火车，第二天一早到了旅顺。\\

在旅顺住的是大和旅馆。又是在对翠阁的一套做法，楼上全部归我们这几个人占用，告诉我不要下楼，楼下的人也不准上来。\xpinyin*{上角}和\xpinyin*{甘粕}对我说的还是那几句：新国家问题还在讨论，不要着急，到时候就有人请我到沈阳去。在这里住了不多天，\xpinyin*{郑孝胥}父子便获得了\xpinyin*{罗振玉}一样的待遇，不但外出不受阻拦，而且还可以到大连去。这时\xpinyin*{郑孝胥}脸上的郁郁不乐的神色没有了，说话的调子也和\xpinyin*{罗振玉}一样了，说什么“皇上天威，不宜出头露面，一切宜由臣子们去办，待为臣子的办好，到时候皇上自然就会顺理成章地面南受贺”。又说在事成之前，不宜宣扬，因此也不要接见一切人员，关东军目前是这里的主人，我在“登极”之前，在这里暂时还算是客人，客随主便，也是理所当然。听了他们的话，我虽然心里着急，也只好捺下心等着。\\

事实上，这些口口声声叫我皇上的，这些绞着脑汁、不辞劳苦、为我奔波着的，他们心里的我，不过是纸牌上的皇帝，这种皇帝的作用不过是可以吃掉别人的牌，以赢得一笔赌注而已。日本人为了应付西方的磨擦和国内外的\xpinyin*{舆}论压力，才准备下我这张牌，自然他们在需要打出去之前，要严密加以保藏。郑罗之流为了应付别的竞争者，独得日本人的犒赏，也都想独占我这张牌，都费尽心机把持我。于是就形成了对我的封锁，使我处于被隔离的状态中。在汤岗子，\xpinyin*{罗振玉}想利用日本人规定的限制来断绝我和别人的来往，曾阻止我和\xpinyin*{郑孝胥}与日本关东军的接触，以保障他的独家包办。到了旅顺，\xpinyin*{郑孝胥}和日本人方面发生了关系，跟他唱上了对台戏，于是他只好亡羊补牢，设法再不要有第三个人插进来。在防范我这方面，罗和郑联合起来，这就出现了郑罗二人一方面联合垄断我，一方面又勾心斗角地在日本人方面争宠。\\

这些事实的内幕，我当时自然不明白。我只觉出了\xpinyin*{罗振玉}和\xpinyin*{郑孝胥}父子跟日本人沆瀣一气，要把我和别人隔离开。他们对于\xpinyin*{佟济煦}和只知道算卦求神的\xpinyin*{商衍瀛}，不怎么注意，对于从天津来的要见我的人，却防范得很厉害，甚至连对\xpinyin*{婉容}都不客气。\\

我在离开静园以前，留下了一道手谕，叫一名随侍交给\xpinyin*{胡嗣瑗}，命他随后来找我，命\xpinyin*{陈曾寿}送\xpinyin*{婉容}来。这三个人听说我在旅顺，就来到了大连。\xpinyin*{罗振玉}派人去给他们找了地方住下，说关东军有命令，不许他们到旅顺来。\xpinyin*{婉容}对这个命令起了疑心，以为我出了什么岔子，便大哭大闹，非来不可，这样才得到允许来旅顺看了我一次。过了大概一个月，关东军把我迁到\xpinyin*{善耆}（这时已死）的儿子\xpinyin*{宪章}家里去住，这才让\xpinyin*{婉容}和后来赶到的二妹、三妹搬到我住的地方来。\\

我本来还想让\xpinyin*{胡嗣瑗}、\xpinyin*{陈曾寿}两人也搬到我身边，但\xpinyin*{郑孝胥}说关东军规定，除了他父子加上\xpinyin*{罗振玉}和\xpinyin*{万绳栻}这几个人之外，任何人都不许见我。我请求他去和\xpinyin*{甘粕}、\xpinyin*{上角}商量，结果只准许\xpinyin*{胡嗣瑗}见一面，条件是当天必须回大连。\xpinyin*{胡嗣瑗}在这种情形下，一看见我就咧开大嘴哭起来了，说他真想不到在我身旁多年，今日落得连见一面都受人限制，说得我心里很不自在。一种孤立无援的恐惧在压迫着我，我只能安慰\xpinyin*{胡嗣瑗}几句，告诉他等我到了可以说话的时候，一定“传谕”叫他和\xpinyin*{陈曾寿}到我身边来。\xpinyin*{胡嗣瑗}听了我的话，止住了哭泣，趁着室里没人，一五一十地向我叙说了郑罗二人对他们的多方刁难，攻击他们是“架空欺\xpinyin*{罔}，挟上压下、排挤忠良”。\\

\xpinyin*{胡嗣瑗}和\xpinyin*{陈曾寿}住在大连，一有机会就托人带奏折和条陈来，在痛骂郑罗“虽\xpinyin*{秦桧}、\xpinyin*{仇士良}之所为，尚不敢公然无状、欺侮挟持一至于此”之外，总要酸劲十足和焦急万分地一再说些“当兹皇上广选才俊，登用贤良之时，如此掣肘，尚有何希望乎？”这类的话。\xpinyin*{胡嗣瑗}曾劝我向日本人要求恢复天津的形势，身边应有亲信二三人，意思是他仍要当个代拆代行的大军机。\xpinyin*{陈曾寿}则对我大谈“建国之道，内治莫先于纲纪，外交莫重于主权”，所谓“纲纪最要者，魁柄必操自上，主权最要者，政令必出自上”，总之一句话，我必须有权能用人，因为这样他才能做大官。这些人自然斗不过郑罗，在后来封官晋爵的时候，显贵角色里根本没有他们。后来经我要求，给了\xpinyin*{陈曾寿}一个秘书职务，但他不干，请假走了，直到以后设立了内廷局叫他当局长，他才回来。\xpinyin*{胡嗣瑗}曾和\xpinyin*{陈曾寿}表示决不做官，“愿以白衣追随左右”，我给他弄上个秘书长的位置，他才不再提什么“白衣”。由于他恨极了当国务总理的\xpinyin*{郑孝胥}，后来便和\xpinyin*{罗振玉}联合起来攻郑。结果没有攻倒，自己反倒连秘书长也没有做成，这是后话，暂且不提。\\

我到旅顺的两个月后，\xpinyin*{陈宝琛}也来了。\xpinyin*{郑孝胥}这时成了关东军的红人，\xpinyin*{罗振玉}眼看就要败在他手里，正当他接近全胜，他和关东军的交易接近成熟的时候，看见威望超过他的“帝师”出现在大连，立刻引起了他的警惕。他生怕他这位同乡会引起日本人更大的兴趣，急忙想撵陈回去。所以\xpinyin*{陈宝琛}在旅顺一共住了两宿，只和我见了两面，就被\xpinyin*{郑孝胥}借口日本人要在旅馆开会给送走了。\\

同时，天津和北京的一些想做官的遗老们借口服侍我，跑到旅顺来，也都被\xpinyin*{郑孝胥}和\xpinyin*{甘粕正彦}挡了驾。就连恭亲王\xpinyin*{溥伟}想见我也遇到拦阻。我过生日的时候，他们再找不到借口，才无可奈何地让一部分人见了我，给我祝寿。其中有\xpinyin*{宝熙}、\xpinyin*{商衍瀛}、\xpinyin*{沈继贤}、\xpinyin*{金卓}、\xpinyin*{王季烈}、\xpinyin*{陈曾寿}、\xpinyin*{毓善}等人，后来在伪满成立时都成了大小新贵。\\

当时互相倾轧、你争我夺的不但有遗老，在日本浪人和特务之间也不例外，得势的当然是\xpinyin*{板垣}手下的\xpinyin*{上角}和\xpinyin*{甘粕}这一伙。当过我父亲家里家庭教师的\xpinyin*{远山猛雄}本想到我身边沾沾光，由于不是军部系统的，最后都给\xpinyin*{上角}和\xpinyin*{甘粕}挤走了。\\

发生在郑与罗之间的斗争是最激烈的。这是这对冤家最后的殊死战，因此都使用出了全身的力气。\xpinyin*{罗振玉}利用他和\xpinyin*{板垣}。\xpinyin*{上角利一}这些人的势力，对\xpinyin*{郑孝胥}一到东北即行封锁，是他的头一“招”。他自恃有首倡“迎立”之功，相信只要能把我垄断在手，用我这张牌去和日本人谈判，一定可以达到位居首辅的目的。可是他在谈判中，一上来就坚持要大清复辟。日本方面对他这个意见不感兴趣。他跟我一样地不明白，复辟的做法和日本人宣传的“满洲民众要求独立自治”的说法，是配不上套的。这时日本人在国际上十分孤立，还不能把这场傀儡戏立刻搬上台去，因此关东军并不急于定案，暂时仍用什么“自治指导部”、“维持会”等名目支撑着。\xpinyin*{罗振玉}认为\xpinyin*{郑孝胥}被他封锁住，其他人更无法靠近我的身边，无从代表我和日本人去说话，他大可用独家经理的身分，不慌不忙地和日本人办交涉。复辟大清和另立国家之争在悬而未决，我和\xpinyin*{郑孝胥}到了旅顺，出乎\xpinyin*{罗振玉}的意外，他对\xpinyin*{郑孝胥}的封锁失了效，关东军方面请\xpinyin*{郑孝胥}去会谈。\xpinyin*{罗振玉}既不知道\xpinyin*{郑孝胥}和东京军部的关系，也想不到\xpinyin*{郑孝胥}在离津之前就认识了\xpinyin*{上角利一}。就像我出宫那年，\xpinyin*{罗振玉}与日本\xpinyin*{竹本}大佐的关系变成了\xpinyin*{郑孝胥}的关系一样，这回\xpinyin*{罗振玉}带来的\xpinyin*{上角}也很快变成了\xpinyin*{郑孝胥}的朋友，成了郑与关东军之间的桥梁。郑氏父子到了营口、旅顺，和\xpinyin*{甘粕正彦}谈了几次心，关东军因此了解到他父子远比\xpinyin*{罗振玉}“灵活”，不像\xpinyin*{罗振玉}那样非有蟒袍补褂、三跪九叩不过瘾，因此乐于以他为交易对手。\xpinyin*{郑孝胥}被看中了之后，第一次和\xpinyin*{板垣}会面（一九三二年一月二十八日在旅顺），听到\xpinyin*{板垣}要叫我当“满蒙共和国大总统”，先很惊讶，后来明白了日本军方决不肯给我一顶皇帝帽子，便马上改了主意，由他儿子\xpinyin*{郑垂}出面找军方选中的殖民地总管\xpinyin*{驹井德三}，表示日本如果认为“帝国”称呼不适于这个新国家的话，只要同意他任未来的内阁首揆，一切没有问题，他可负责说服“\xpinyin*{宣统}帝”接受其他的元首称号。顺便说一句，这时抢这个首揆椅子的，却大有人在。不但有\xpinyin*{罗振玉}，还有\xpinyin*{张景惠}、\xpinyin*{臧式毅}、\xpinyin*{熙洽}等人。\xpinyin*{熙洽}几次派人送钱给我，共有十几万元，求我授他“总理”之职。\xpinyin*{郑孝胥}自然很着急，所以忙不迭地叫\xpinyin*{郑垂}从旁抢先递“价码”。\xpinyin*{驹井德三}把这袖筒里来的价码告诉了本\xpinyin*{庄和}\xpinyin*{板垣}，于是\xpinyin*{郑孝胥}便成了奉天关东军司令官的客人。就这样，关东军的第一交易对手由\xpinyin*{罗振玉}变成了\xpinyin*{郑孝胥}。\\

自然，这些真相是我在封锁中所看不透的。我所见到的是另外一样……
