\fancyhead[LO]{{\scriptsize 1932-1945: 伪满十四年 · 第三次做“皇帝”}} %奇數頁眉的左邊
\fancyhead[RO]{} %奇數頁眉的右邊
\fancyhead[LE]{} %偶數頁眉的左邊
\fancyhead[RE]{{\scriptsize 1932-1945: 伪满十四年 · 第三次做“皇帝”}} %偶數頁眉的右邊
\chapter*{第三次做“皇帝”}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\hspace{1cm}第三次做“皇帝”}
\thispagestyle{empty}
\begin{quote}
	京津旧臣，闻皇上就任执政，疑尊号自此取消，同深悲愤。即曾任民国官吏如\xpinyin*{曹汝霖}、汪荣宝等，亦以名义关系甚重为言。臣以皇上屡次坚拒，及最后不得已允许之苦心，详为解释，闻者始稍知此中真相，而终无以尽祛其疑。\\
\end{quote}

这是我就任执政一个月后，请假回天津的\xpinyin*{陈曾寿}寄来的“封奏”中的一段。从京津寄来的这类封奏还有好几件，都曾给了我无限烦恼。\\

按照约定，我当执政一年期满，如果关东军不实行帝制，我是可以辞职的。但是我没有这样干。我没有这样的胆量，而且即便关东军让我辞职，我能到哪里去呢？\\

在就职一周年的头几天，出乎我的意料，在一次例行会见中，武藤先向我提起了这个问题。他说，日本现在正研究着满洲国国体问题，到时机成熟，这个问题自然会解决的。\\

过了不久，即三月二十七日，日本为了更便于自由行动，退出了国际联盟。同时，攻人长城各口的日军加紧军事行动，形成了对平津的包围形势。五月末，忙于打内战的南京政府进一步对日本妥协，签订了“塘沽协定”，将长城以南、冀东地区划为非武装区，撤走中国军队，使日本势力进一步控制了华北。在这种形势下，热心复辟的人们得到了巨大的鼓舞，都以为时机已成熟了，纷纷活动起来。\xpinyin*{熙洽}在三月间曾指使他的心腹林鹤皋，邀集了一批满族“遗民”和前东三省的议员们，在长春聚会，打算弄出一个“劝进表”来，当时被日本宪兵制止了，这时又恢复了活动。华北一些前直系人物和一些日本特务浪人酝酿“拥戴”\xpinyin*{吴佩孚}出山，平津某些与谋的遗老为此派了人来跟\xpinyin*{郑孝胥}联络，研究在华北、东北实现复辟。七月间，总务厅长官\xpinyin*{驹井德三}下台，拿了一百万元退职金，另又要去了一笔巨额机密费，去找\xpinyin*{黄郛}活动华北独立。他临走时向\xpinyin*{郑孝胥}表示还要到上海，为我将来在全国复辟之事进行活动。总之，在那些日子里，经常可以听见关于复辟或帝制的传说，这些传说鼓舞着我，鼓舞着跟我一样的野心家们。\xpinyin*{郑孝胥}这年重阳节写了一首诗，其中有这样的句子：“燕市再游非浪语，异乡久客独关情；西南豪杰休相厄，会遣遗民见后清。”他这种将在“燕市”恢复“后清”的“志气”，使我对他减弱不少恶感。\\

我的“皇帝梦”又做起来了。我非常关心各方面的消息，我进一步把希望放在屠杀自己同胞的日本军队身上。日军全部占领了热河之后，我曾大摆庆功宴席，慰问武藤和参加作战的日军将领们，祝他们“武运长久”，“再接再厉”。后来有一路日本军队占领了距北京只有百里之遥的密云，即按兵不动，我对此不禁大感失望。这时\xpinyin*{郑孝胥}告诉我，日军占领华北以至华南只是迟早间的事，当务之急还是应该先办满洲国体问题。他又说，此事之决定，不在关东军而在东京方面，他已听说东京元老派许多人都是主张我正位的。听了他的话，我觉得应该派个人到东京从侧面去活动一下，至少应该打探些消息来。\\

接受这个使命的是我的警卫官\xpinyin*{工藤}忠。此人即陪我从天津到东北来的\xpinyin*{工藤}铁三郎。他在清末时即跟随\xpinyin*{升允}，在\xpinyin*{升允}后来的复辟活动中，他是积极的赞助者。我在旅顺时，他不像\xpinyin*{上角}和\xpinyin*{甘粕}那样以军方代理人的面目出现，而是处处站在我一边说话，甚至背地里还表示过对关东军的不满。有一次，我看到杯子里的茶水似乎颜色不对，怕有人下了毒，要叫人拿去化验一下，这时\xpinyin*{工藤}立即端起杯子把茶喝了一口。我当了执政之后，他是惟一呼我为“皇上”的日本人，并且时常表示不满意关东军的跋扈，时常表示相信我定能恢复“大清皇帝”的名位。他所表现出的忠心，简直不下于最标准的遗老，因此我赐他改名为“忠”，拿他当自己家里人看待。他也感激涕零地表示誓死效忠，永世不变。他接受了我的使命，去了不多时间就回来了。他在日本见到了\xpinyin*{南次郎}和黑龙会的重要人物，探听出军部方面当权人物是同意实行帝制的。根据他的消息，我相信时机是快到了。\\

一九三三年的十月间，\xpinyin*{工藤}的消息得到了证实。继任的关东军司令官\xpinyin*{菱刈隆}正式通知说，日本政府准备承认我为“满洲帝国皇帝”。\\

我得到了这个通知，简直乐得心花怒放。我考虑到的第一件事情，就是必须准备一套龙袍。\\

龙袍从北京的太妃那里拿来了，但是关东军却对我说，日本承认的是“满洲国皇帝”，不是“大清皇帝”，因此我不能穿清朝龙袍，只能穿关东军指定的“满洲国陆海空军大元帅正装”。\\

“这怎么行？”我对\xpinyin*{郑孝胥}说，“我是\xpinyin*{爱新觉罗}的后人，怎能不守祖制？再说北京的宗室觉罗都要来，看着我穿洋式服装登极算什么？”\\

“皇上说的是。”\xpinyin*{郑孝胥}不住地点头，望着摊在桌上的龙袍。这位一心想做“后清”丞相的人，大概正盘算着正一品珊瑚顶和三眼花翎，最近以来对我顺从得多了。他点头说：“皇上说的是，可是关东军方面怎么说？”\\

“给我交涉去。”\\

\xpinyin*{郑孝胥}走后，我独自欣赏着\xpinyin*{荣惠}太妃保存了二十二年的龙袍，心中充满了感情。这是\xpinyin*{光绪}皇帝穿过的，真正的皇帝龙袍。这是我想了二十二年的龙袍。我必须穿它去登极，这是恢复清朝的起点。……\\

我的头脑还没冷过来，\xpinyin*{郑孝胥}就回来了。他报告说，关东军坚持登极时要穿元帅正装。\\

“你是不是交涉过？”\\

“臣岂敢不去。这是\xpinyin*{板垣}亲自对臣说的。”\\

“这怎么行？”我跳起来，“登极之前要行告天礼，难道叫我穿元帅服磕头祭天吗？”\\

“臣再去跟\xpinyin*{板垣}说说。”\\

\xpinyin*{郑孝胥}走后，\xpinyin*{胡嗣瑗}过来提醒我，要争的不是服制，更重要的是跟军部说，要任免官吏的决定权。如果这问题解决了，赵武灵王的胡服骑射，也没什么不好。\\

其实\xpinyin*{胡嗣瑗}同我一样，都不明白日本要这个帝制，不过为了使我更加傀儡化，为了更便利于统治这块殖民地。皇帝的名义哪里会给我带来什么权力，我这样的人又哪里会学什么骑射？除了依附在日本关东军的皮靴上，我简直什么也不会，什么也不想。所以后来关东军同意了我穿龙袍去祭天，我也就不再去争什么别的了。\\

一九三四年三月一日的清晨，在长春郊外杏花村，在用土垒起的“天坛”上，我穿着龙袍行了告天即位的古礼。然后，回来换了所谓大元帅正装，举行了“登极”典礼。这时执政府改称为“宫内府”，我住的地方因要避开日本天皇的“皇宫”称呼，称为“帝宫”。其中的房屋后来除增建了一所“同德殿”之外，其余的只是修缮了一下，楼名依旧未变。登极典礼是在勤民楼举行的。\\

那天勤民楼的大厅里铺着大红地毯，在北墙跟用丝帷幕装设成一个像神\xpinyin*{龛}似的地方，中间放一特制的高背椅，上刻有作为徽号的兰花，所谓“御纹章”。我立在椅前，两旁站列着宫内府大臣\xpinyin*{宝熙}、侍从武官长\xpinyin*{张海鹏}、侍从武官\xpinyin*{石丸志都磨}和\xpinyin*{金卓}、侍卫处长\xpinyin*{工藤}忠、侍卫官\xpinyin*{熙仑免}（\xpinyin*{熙洽}之子）和\xpinyin*{润良}（\xpinyin*{婉容}之兄）等人，以“总理大臣”\xpinyin*{郑孝胥}为首的文武百官列队向我行三鞠躬礼，我以半躬答之。接着是日本大使\xpinyin*{菱刈隆}向我呈递国书和祝贺。这些仪式完了，北京来的宗室觉罗（载、溥、毓字辈差不多全来了），以及前内务府的人又向我行三跪九叩之礼。当然，我是坐在椅子上受礼的。\\

关内各地遗老，如\xpinyin*{陈夔龙}、\xpinyin*{叶尔恺}、刘承干、\xpinyin*{朱汝珍}、\xpinyin*{萧丙炎}、\xpinyin*{章梫}、\xpinyin*{黎湛枝}、\xpinyin*{温肃}、\xpinyin*{汪兆镛}等等，都寄来祝贺的表章。上海的大流氓头子\xpinyin*{常玉清}，也寄来奏折向我称臣。\\

六月六日，日本天皇的兄弟\xpinyin*{秩父宫雍}仁代表天皇前来祝贺，赠我日本大勋位菊花大缓章，赠\xpinyin*{婉容}宝冠章。\\

\xpinyin*{胡嗣瑗}再三提醒我去要的权利一样也未到手，而我已经昏昏然了。七月间，我父亲带着弟、妹们来长春看我。我对他的接待，足可以说明我的自我陶醉程度。\\

他到达长春的时候，我派出了宫内府以\xpinyin*{宝熙}为首的官员和由\xpinyin*{佟济煦}率领的一队护军，到长春车站列队迎接。我和\xpinyin*{婉容}则在“帝宫”中和门外立候。\xpinyin*{婉容}是宫装打扮，我是身穿戎装，胸前挂满了勋章。我的勋章有三套：一套是日本赠的；一套是“满洲帝国”的；另一套则是我偷着派人到关内定制的“大清帝国”的。后一套当然不能当着关东军的面使用，只能利用这个机会佩戴。\\

我父亲的汽车来了，我立正等着他下了车，向他行了军礼，\xpinyin*{婉容}行了跪安。然后我陪他进了客厅，此时屋内没有外人，我戎装未脱，给他补请了跪安。\\

这天晚上，大摆家宴。吃的是西餐，位次排列完全是洋规矩，由我与\xpinyin*{婉容}分坐在男女主人位子上。另外，又按照我的布置，从我进入宴会厅时起，乐队即开始奏乐。这是宫内府的乐队，奏的什么曲子我已忘了，大概是没有做出什么规定，他们爱妻什么就奏什么，反正喇叭一吹起来，我就觉得够味。\\

在宴会进行到喝香摈的时候，\xpinyin*{溥杰}按我的布置，起立举杯高呼：“皇帝陛下万岁，万岁，万万岁！”我的家族一起随声附和，连我父亲也不例外。我听了这个呼声，到了酒不醉人人自醉的地步了。\\

第二天，宫内府大臣\xpinyin*{宝熙}告诉我，关东军司令部派了人来，以大使馆名义向我提出抗议，说昨天武装的护军去车站，是违反“满洲帝国”已承担义务的前东北当局与日本签订的协议的，这个协议规定，铁路两侧一定范围内是“满铁”的附属地，除日本外任何武装不准进入。关东军司令官——不，日本大使要求保证今后再不发生同类事件。\\

这件事本来是足以令我清醒过来的，可是日本人这时还很会给我面子，首先是没有公开抗议，其次是在我派人道歉和做了保证之后，就没再说什么。但更主要的是它给我规定的许多排场，很能满足我的虚荣心，以致我又陷入了昏迷之中。\\

最使我陶醉的是“御临幸”和“巡狩”。\\

按照关东军的安排，我每年要到外地去一两次，谓之“巡狩”。在“新京”（长春），我每年要去参加四次例行仪式，一次是去“忠灵塔”祭祀死于侵略战争的日军亡魂，一次是到“建国忠灵庙”祭祀伪满军亡魂，一次是到关东军司令部祝日皇寿辰“天长节”，一次是到“协和会”参加年会。这样的外出都称之为“御临幸”。就以去“协和会”为例，说说排场。\\

先说“卤簿”——即所谓“天子出，车驾次第”，是这样的：最先头的是军警的“净街车”，隔一段距离后是一辆红色的敞篷车，车上插一小旗，车内坐着“警察总监”，再后面，是我坐的“正车”，全红色，车两边各有两辆摩托伴随，再后面，则是随从人员和警卫人员的车辆。这是平时用的“略式卤簿”。\\

在出门的前一天，长春的军警、宪兵先借题逮捕“可疑分子”和“有碍观瞻”的“游民”。市民们根据这个迹象就可以判断是我要出门了。到了正日子，沿途预先布满了军警，面向外站着，禁止路人通行，禁止两旁店铺和住家有人出入，禁止在窗口上探头张望。在“协和会”的大门内外全铺了黄土。车驾动身前，广播电台即向全市广播：“皇帝陛下启驾出宫。”用中国话和日本话各说一遍。这时“协和会”里的人全体起立，自“总理”以下的特任官们则列队楼外“奉迎”。车驾到达，人们把身子弯成九十度，同时乐队奏“国歌”。我进入屋内，先在便殿休息一下，然后接见大臣们。两边侍立着宫内府大臣、侍从武官长、侍卫处长、掌礼处长和侍从武官、侍卫官等，后来另添上“帝室御用挂”\xpinyin*{吉冈安直}。用的桌椅以及桌布都是从宫内府搬来的，上有特定的兰花“御纹章”。自总理以下有资格的官员们在我面前逐个行过礼，退出。走完这个过场，我即起身离便殿，此时乐声大作，一直到我进入会场，走上讲台为止。在这段时间内，会场上的人一直是在台下弯成九十度的姿势。关东军司令官此时在台上的一角，见我上台，向我弯身为礼，我点头答礼。我上台后，转过身来向台下答过礼，台下的人才直起身子来。此时宫内府大臣双手捧上“\xpinyin*{敕}语”，我接过打开，向全场宣读。台下全场的人一律低头站着，不得仰视。读完，在我退出会场时，又是乐声大作，全体九十度鞠躬。我回到便殿稍息，这时特任官们又到楼外准备“奉送”。把我送走后，全市街道上的扩音器则又放出“皇帝陛下启驾还宫”的两国话音。我到了家，扩音器还要说一次：“皇帝陛下平安归宫。”\\

据说，这是仿效用于日本天皇的办法。在我照片上做的文章也是从日本搬来的。我的照片被称做“御容”，后来推广适应日本人习惯的那种不中不日的“协和语”，改称之为“御真影”。按规定，在机关、学校、军队和一切公共团体的特定处所，如机关的会议室，学校的校长室里，设立一个像神\xpinyin*{龛}似的东西，外垂帷幕，里面悬着我的照片和“诏书”。任何人走进了这间屋子，都必须先向这个挂帷幕的地方行礼。在居民家里，虽无强制悬御真影的法令规定，但协和会曾强行派售过我与\xpinyin*{婉容}的照片，并指定要悬在正堂上。\\

这种偶像崇拜教育的施行重点，是在军队和学校里。每天早晨，伪满各地的军队与学校都须举行朝会，要行两次遥拜礼，即先面向东方的“皇居”（东京日本天皇的地方），再向长春或帝宫方向，各行一个九十度鞠躬的最敬礼。此外逢到“诏书奉戴日”即颁布每个诏书的日子，还要读诏书。关于诏书我在后面还要谈到。\\

此外还有其他许多规定，还有外地“巡狩”时的种种排场，在这里我不一一赘述了。总之，日本军国主义者把这一套玩艺做得极为认真。据我的体验，这不仅是为了训练中国人，养成盲目服从的习惯和封建迷信思想，就是对下层的日本人也是一样。日本关东军曾经几次利用我去鼓励它的臣民。有一次我到阜新煤矿，日本人曾把日本工头召来，让我对他说几句勉励话。这工头受此“殊荣”，竟感动得流出眼泪。当然，我这时更觉得有身价了。\\

使我终于产生最大的错觉，自认有了极高的权威的，是在一九三五年四月访问日本之后。\\

其实这次访日，全是关东军安排的。他们说，为了答谢日本天皇派御弟秩父宫来对我“即位”的祝贺，也是为了对“日满亲善”的躬亲示范，需要这样办一办。\\

日本政府以枢密顾问官林权助男爵为首组织了十四人的接待委员会，派了战舰比\xpinyin*{睿}丸来迎接，白云、丛云、薄云等舰护航。我从大连港起舰时，有球摩、第十二、第十五驱逐舰队接受我的检阅，到达横滨港时，有百架飞机编队的欢迎。记得我在这次晕头转向、受宠若惊的航程中，写下了一首谄媚的四言诗：\\

\begin{quote}
	海平如镜，万里远航。\\

两邦携手，永固东方。\\

\end{quote}
在航行的第四日，看了一次七十条舰艇的演习，又在晕船呕吐之中写了一首七言绝句：\\

\begin{quote}
	万里雄航破飞涛，碧苍一色天地交，\\

此行岂仅览山水，两国申盟日月昭。\\
\end{quote}

总之，还未上岸，我已受宠若惊。我不仅对日本所示之威力深感惊异，我还把这看做是对我的真心尊敬，真心帮助。过去的一些不愉快，只怪自己误会了。\\

到了日本东京，\xpinyin*{裕仁}亲自到车站迎接我，并为我设宴。在我拜会他们后他又回拜了我。我接见了日本元老重臣，受了祝贺，又同格仁一起检阅了军队。我还参拜了“明治神宫”，慰问了日本陆军医院那些侵略中国挨了打的伤兵伤官。我到\xpinyin*{裕仁}的母亲那里，献了殷勤。日本报纸曾报道过我和她散步的情形，说有一次上土坡，我用手搀扶了日本皇太后，这和我在长春宫内府中，搀我父亲上台阶有着同样的心情。其实，我还从来没有搀扶过自己的父亲，如果问到我搀扶\xpinyin*{裕仁}的母亲的心情，坦白地说，那纯粹是为了巴结。\\

最后一天，雍仁代表他哥哥\xpinyin*{裕仁}到车站向我送别，他致欢送词说：\\

“皇帝陛下这次到日本来，对于日满亲善，是有重大贡献的。我国天皇陛下对此感到非常满意。务请皇帝陛下抱定日满亲善一定能做到的确实信念而回国，这是我的希望。”\\

我又十分巴结地回答道：\\

“我对这次日本皇室的隆重接待和日本国民的热诚欢迎，实是感激已极。我现在下定决心，一定要尽我的全力，为日满的永久亲善而努力。我对这件事，是抱有确实信心的。”\\

临登船出发时，我请担任接待的林权助代向日本天皇和\xpinyin*{裕仁}母亲致谢，这时我居然两眼含满了无耻的眼泪，这样一弄，把那个老头子也给逗哭了。回想起来，我连一点中国人味也没有了。\\

日本皇室这次对我的招待，使我头脑更加发热，感到自从当了皇帝之后，连空气都变了味。我脑子里出现了一个逻辑：天皇与我平等，天皇在日本的地位，就是我在满洲国的地位。日本人对我，当如对其天皇者同。\\

在这种昏昏然中，我一回到长春，立即发表了充满谀词的“回銮训民诏书”，同时请来新任的关东军司令长官\xpinyin*{南次郎}大将，向他发表了我的感想。次日（即四月二十九日），兴高采烈地参加了\xpinyin*{裕仁}的生日的庆祝会，再次日，便急不可待地下谕，把在长春的所有简任职以上的官吏，不论中国人日本人全召来，听我训话，发表访日感想。我在事先完全没有和日本人商议，也没预备讲话稿，到了时候却口若悬河。我讲了访日的经过，绘形绘声地描述了日本天皇对我的招待，讲了日本臣民对我的尊敬。然后大发议论。\\

“为了满日亲善，我确信：如果日本人有不利于满洲国者，就是不忠于日本天皇陛下，如果满洲人有不利于日本者，就是不忠于满洲国的皇帝；如果有不忠于满洲国皇帝的，就是不忠于日本天皇，有不忠于日本天皇的，就是不忠于满洲国皇帝……”\\

我想的实在太天真了。\\

我回到长春不到一个月，关东军司令官\xpinyin*{南次郎}在一次例行会见中，告诉我“\xpinyin*{郑孝胥}总理倦勤思退”，需要让他养老，换一位总理大臣。关于日本不满意\xpinyin*{郑孝胥}的事，我已略有所闻，正想找机会赶走他，现在\xpinyin*{南次郎}提出这事，我立时不假思索地说，让郑退休，我完全同意，总理之职可以由\xpinyin*{臧式毅}继任。我以为听了我两次“日满亲善论”的\xpinyin*{南次郎}一定会遵命的，谁知竟碰了钉子，他向我摇头说：“不，关东军已考虑妥了合适的人选，皇帝陛下不必操心，就让\xpinyin*{张景惠}当总理大臣好了。”\\

\xpinyin*{郑孝胥}不久前在他主办的“王道书院”里发了一次牢骚。他向听课的人说：“满洲国已经不是小孩子了，就该让它自己走走，不该总是处处不放手。”这话惹恼了日本主子，因此就把他一脚踢开。他后来连存在银行里的“建国功劳金”也取不出来，想迁离长春也不得准许，在宪兵队的监视下，只能在家里写写字，做做诗。这个连骨头都被“共管”虫子蛀透了的“诗人兼书法家”，三年之后，终于怀着未遂之愿暴死于长春。他的儿子\xpinyin*{郑垂}也是暴卒的，早于他三年。据传说，他父子都是死于日本人的暗害。即使传闻不确，他的下场也足以打破我的恢复祖业的幻想了，而我到一年之后，即日本全面侵华的前夕，才渐渐明白过来。
