\fancyhead[LO]{{\scriptsize 1932-1945: 伪满十四年 · 《国联调查团报告书》}} %奇數頁眉的左邊
\fancyhead[RO]{\thepage} %奇數頁眉的右邊
\fancyhead[LE]{\thepage} %偶數頁眉的左邊
\fancyhead[RE]{{\scriptsize 1932-1945: 伪满十四年 · 《国联调查团报告书》}} %偶數頁眉的右邊
\chapter*{《国联调查团报告书》}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\hspace{11mm}《国联调查团报告书》}
%\thispagestyle{empty}
一九三二年五月，国联调查团来到了东北。十月，发表了所谓“满洲问题”的调查报告。郑氏父子对于这个调查团曾抱有很大幻想，报告书公布的时候，他们简直以为实现国际共管的理想是指日可待的。他父子俩后来失宠于日人，终于被抛弃，与这种热衷于共管有很大关系。我当时并没有他们想的那么多，没有他们那样兴奋，但却从他们的议论中，知道了不少国际上的事情。我与他们的感受也不同。他们因调查团的态度而发生了共管的幻想，而我却由此发生了对日本强大的感觉。由于这种感觉，我越发认为自己的命运是无法跟它分开了。\\

关于西方列强在“满洲事件”上的态度，我早就听郑氏父子等人不断说过这类的话：“别看日内瓦、巴黎（国联）开会开得热闹，其实哪一国也不打算碰日本，欧战以后有实力的是美国，可是连美国也不想跟日本动硬的。”精通英文、日文的\xpinyin*{郑垂}不时地把外国报纸上的\xpinyin*{舆}论告诉我，说美国不少报纸言论是担日的。他曾有根有据地说了一些非公开消息，例如美日曾有密约，美对日本在东北的行动有谅解，等等。他还很具体地告诉我，早在事变前美国方面的重要人物就劝过\xpinyin*{蒋介石}，把满洲卖给日本，让日本去碰苏联，以收其利\footnote{事实上，喜欢吹牛的郑氏父子并没有撒谎。在当时的《东方杂志》上，就可以找到《纽约论坛报》、《纽约日日新闻》等报纸上的袒日言论的译文。比如，前者有这样的话：“日人军事行动，乃对中国废除不平等条约政策所不能免之反响”，后者：“日本继承俄国在满洲开发，至于今日，其功绩之伟大，为世人公认。”国联通过派遣调查团的决议，确曾遭受到美国的反对，理由是：“此种行动足以刺激日本国民的情绪”，国联在一次会议上，打算做出要求日军退出满洲的决议时，美国国务卿\ruby{凯塞尔}{\textcolor{PinYinColor}{Castle}}就公开表示，对此并未附议。这些事实的记载可以从当时的许多报刊上看到。后来美国国务院发表了一些秘密文件，其中《一九三一年美国外交文件》一书，公布了那年十一月二十七日美驻日大使\ruby{福白斯}{\textcolor{PinYinColor}{Forbes}}交给日本外务大臣\ruby{币原}{\textcolor{PinYinColor}{しではら}}的一份党书，透露了美国政府当时“曾劝中国政府采取妥协步调”。至于日美对东北问题的秘密谈判，则在一九三五年十二月号的《国际事件》上据\ruby{西}{\textcolor{PinYinColor}{Q.}}·\ruby{莱特}{\textcolor{PinYinColor}{Wright}}的一篇文章《美国人对远东问题的观点》中揭露了出来。}。\\

“调查团要来了，”\xpinyin*{郑孝胥}是这样告诉我的，“国民党请他们来调查，想请他们帮忙对付日本，其实他们是不对付日本的。他们关心的一是门户开放、机会均等，二是对付赤俄。他们在东京跟\ruby{内田}{\textcolor{PinYinColor}{うちだ}}\ruby{康哉}{\textcolor{PinYinColor}{こうさい}}（这时已出任日本外相）谈的就是这个。用不着担心，到时候应付几句就行了。依臣看来，国民党也明知道调查团办不了什么事，说不定国民党看到了国际共管满洲的好处。”\\

后来事实证明，郑氏父子说的话大部正确。\\

沈阳事变发生后，\xpinyin*{蒋介石}一再电\xpinyin*{张学良}转命东北驻军：“为免事件扩大，绝对不抵抗。”四天后，即九月二十二日，蒋在南京全市国民党员大会上宣称：“以公理对强权，以和平对野蛮，忍辱含愤，暂取逆来顺受态度，以待国际公理之判断。”同时，对内却毫无和平与公理，用最野蛮的办法加紧进行内战。九月三十日，国民党向国联请求派中立委员会到满洲调查。经过几番讨论，到十二月十日才得到日本同意，做出组织调查团的决议。调查团由五国委员组成，即英国的\ruby{李顿}{\textcolor{PinYinColor}{Lytton}}爵士、美国的\ruby{佛兰克}{\textcolor{PinYinColor}{Frank}}\ruby{洛斯}{\textcolor{PinYinColor}{Ross}}·\ruby{麦考益}{\textcolor{PinYinColor}{McCoy}}少将、法国的\ruby{亨利}{\textcolor{PinYinColor}{Henri}}·\ruby{克劳德}{\textcolor{PinYinColor}{Claudel}}中将、意大利的\ruby{格迪}{\textcolor{PinYinColor}{Count}}伯爵和德国的\ruby{恩利克}{\textcolor{PinYinColor}{Heinrich}}\ruby{希尼}{\textcolor{PinYinColor}{Schnee}}博士。团长是\ruby{李顿}{\textcolor{PinYinColor}{Lytton}}。一九三二年二月三日调查团启程，先在日本、上海、南京、汉口、九江、宜昌、重庆等地转了一圈，又在北平住了十天，到东北的时候已是五月份了。在这期间，南京政府宣传着“等待公理的判断”，而日军则攻占了锦州，发动了淞沪战争，成立了“满洲国”。除了这些被“等待”来的结果之外，还有一个在各国干预下产生的《淞沪停战协定》。根据这个协定，南京政府的军队从此不得进驻淞沪地区。\\

五月三日这天，我和调查团的会见，用了大约一刻钟左右的时间。他们向我提出了两个问题：我是怎么到东北来的？“满洲国”是怎么建立起来的？在回答他们的问题之前，我脑子里闪过一个大概他们做梦也没想到的念头。我想起当年\ruby{庄士敦}{\textcolor{PinYinColor}{Johnston}}曾向我说过，伦敦的大门是为我打开着的，如果我现在对\ruby{李顿}{\textcolor{PinYinColor}{Lytton}}说，我是叫\ruby{土肥原}{\textcolor{PinYinColor}{どいはら}}骗来又被\ruby{板垣}{\textcolor{PinYinColor}{いたがき}}威吓着当上“满洲国元首”的，我要求他们把我带到伦敦，他们肯不肯呢？我这个念头刚一闪过，就想起来身边还坐着关东军的参谋长\ruby{桥本}{\textcolor{PinYinColor}{はしもと}}\ruby{虎之助}{\textcolor{PinYinColor}{とらのすけ}}和高参\ruby{板垣}{\textcolor{PinYinColor}{いたがき}}\ruby{征四郎}{\textcolor{PinYinColor}{せいしろう}}。我不由地向那青白脸瞄了一眼，然后老老实实按照他预先嘱咐过的说：“我是由于满洲民众的推戴才来到满洲的，我的国家完全是自愿自主的……”\\

调查团员们一齐微笑点头，再没问什么。然后我们一同照相，喝香摈，祝贺彼此健康。调查团走后，\ruby{板垣}{\textcolor{PinYinColor}{いたがき}}的青白脸泛满了笑意，赞不绝口地说：“执政阁下的风度好极了，讲话响亮极了！”\xpinyin*{郑孝胥}事后则晃着秃头说：“这些西洋人跟臣也见过面，所谈都是机会均等和外国权益之事，完全不出臣之所料。”\\

这年十月，日本《中央公论》上刊出了\ruby{驹井}{\textcolor{PinYinColor}{こまい}}的一篇文章，\xpinyin*{郑垂}把译文送来不久，《调查团报告书》也到了我手里，这两样东西，给了我一个统一的印象，正如郑氏父子所判断的，调查团所关心的是“机会”与“门户”问题。\\

\ruby{驹井}{\textcolor{PinYinColor}{こまい}}的文章题为《满洲国是向全世界宣称着》，内容是他与\ruby{李顿}{\textcolor{PinYinColor}{Lytton}}等人会见的情形。现在\xpinyin*{郑垂}的译文已不可得，只有借助于一篇不高明的译文，是\xpinyin*{陈彬龢}编印的《满洲伪国》里的。文章中说，\ruby{李顿}{\textcolor{PinYinColor}{Lytton}}第一个向他提出问题：“满洲国的建设不稍嫌早些么？”他回答了一大套非但不早，且嫌其晚的鬼道理，然后是：\\

其次\ruby{麦考益}{\textcolor{PinYinColor}{McCoy}}将军问：“满洲国宣扬着门户开放主义，果真实行了么？”\\

我立即回答说：“门户开放和机会均等是满洲立国的铁则。门户开放政策，在昔围绕着中国的诸国中，美国是率先所说的精神。但这主义政策是列国之所倡，中国本身是抱着门户闭锁主义，我们果在中国的何处可以看到门户开放的事实？现在我们以极强的钥匙使满洲国门户开放，我们只有受诸君感谢，而没有受抗议的道理。……不过我须附带声明的，就是关于国防事业断不能门户开放，即在世界各国亦断无此例。”\\

\ruby{李顿}{\textcolor{PinYinColor}{Lytton}}再询问：“满洲国实行着机会均等么？”\\

我略不踌躇地说：“机会均等，贵国在中国已有其先例，即前清末叶，中国内政极度糜烂，几全失统一之际，\ruby{罗浮脱}{\textcolor{PinYinColor}{Robert}}·\ruby{赫德}{\textcolor{PinYinColor}{Hart}}提议清廷说，倘然长此以往，中国将完全失其作用于国际间，不如依赖西洋人，海关行政，亦有确定之必要。于是清朝立即任命\ruby{罗浮脱}{\textcolor{PinYinColor}{Robert}}·\ruby{赫德}{\textcolor{PinYinColor}{Hart}}为总税司，海关行政方得确立。由于海关上使用着许多英、法、日等国人，在中国被认为是最确实的行政机关，因此列强借款给中国，中国道得在财政上有所弥补。英国人曾以海关为施行机会均等之所，但是我们日本人，要想做这海关的事务员，则非受等于拒绝的严格的英语试验不可。\\

“……我们满洲国，是满洲国人和日本人协力而建设的国家，因之新国家的公文，均以满洲国语和日本语发表。所以任何国人，金能完全使用满日两国语言，并能以满洲国所给与之待遇为满足，则我们当大大的欢迎。\\

这就是我所说的机会均等。”\\

我继续着问：“你们各位还有旁的询问么？”\\

旁的人都说：“此外已无何等询问的必要了，我们已能充分理解了满洲国的立场，愉快之至！”\\

国联调查委员在离开新京时，我送到车站上，那时候\ruby{李顿}{\textcolor{PinYinColor}{Lytton}}握了我的手小声地说：“恭祝新满洲国之健全的发达！”同时用力地握了下手就分别了。\\

这次谈话，使\xpinyin*{郑孝胥}父子感到了极大的兴奋，\xpinyin*{郑垂}甚至估计到，国联很可能做出一个国际共管满洲的决议来。后来调查团的报告书公布出来，使郑氏父子更有了信心。调查团的报告书中所代表的国联，正是以郑氏父子所希望的那种中国的管理者的态度出现的。报告书明白地说：“目前极端之国际冲突事件，业经中国再度要国联之干涉。……中国遵循与国际合作之道，当能得最确定及最迅速之进步，以达到其国家之理想。”这位管理者明确地表示：日本“为谋满洲之经济发展，要求建设一能维持秩序之巩固政权，此项要求，我等亦不以为无理”。但是，这位管理者认为最重要的是，“惟有在一种外有信仰内有和平，而与远东现有情形完全不同之空气中，为满洲经济迅速发展所必要之投资始可源源而来”。这就是说，要有列强各国共同认定的那种“信仰”才行，这就是郑氏父子所向往的由各国共同经营，利益均沾的局面。\\

郑氏父子关于反苏问题的估计，也得到了证实。调查团说，它理解日本称满洲为其生命线之意义，同情日本对“其自身安全之顾虑”，因此，“日本之欲谋阻止满洲被利用为攻击日本之根据地，以及为在某种情形之下满洲边境被外国军队冲过时，日本欲有采取适当军事行动之能力，吾人均可承认”。不过调查团又认为，这样做法日本的财政负担必大，而且日本在满军队受时怀反侧之民众包围，其后又有包含敌意之中国，日本军队能否不受重大困难，亦殊难言。因此可以考虑另外的办法，则“日本甚或又因世界之同情与善意，不须代价而获安全保障较现时以巨大代价换得者为更佳”。调查团于是提出意见说，问题的解决，恢复原状和维持现状都不是令人满意的办法，认为只要“由现时（满洲国）组织毋须经过极端之变更或可产生一种满意之组织”，这就是实行“获得高度自治权”的“满洲自治”，由各国洋人充当这个自治政府的顾问；由于日本人在东北的权益大些，日本人比例也大些，但其他外国也要有一定比例。为实现这个新政体，“讨论和提出一种特殊制度之设立，以治理东三省之详密议案”，要先成立一个由国联行政院掌握最高决定权的、由中日双方和“中立观察员”组成的顾问委员会。调查团并且认为“国际合作”的办法不但适于“满洲”，也适于对全中国使用。其根据理由也是郑氏父子屡次表示过的，是因为中国只有劳动力，而资本、技术。人才全要靠外国人，否则是建设不起来的。\\

在刚看到报告书的那几天，\xpinyin*{郑孝胥}曾兴致勃勃地告诉过我，“事情很有希望”，说\xpinyin*{胡适}也在关内发表论文，称誉报告书为“世界之公论”。可是后来日本方面的反响到了，他父子大为垂头丧气。尽管调查团再三谈到尊重日本在满洲的权益，甚至把“九·一八”事变也说成是日本的自卫行为，日本的外务省发言人却只表示同意一点，就是：“调查团关于满洲的建议，大可施于中国与列强间的关系而获得研益，如制定国际共管计划者，是也！”至于对“满洲”本身的共管方案，根本不加理睬。\xpinyin*{郑孝胥}后来的失宠和被弃，即种因在对于“门户开放、机会均等”的热衷上。\\

在国联调查团的报告书发表之前，我曾经设想过，假如真的像郑氏父子希望的那样，将东北归为国际共管，我的处境可能比日本独占情形下好得多。但是，我还有两点不同的考虑；一是怕“共管”之中，南京政府也有一份，如果这样，我还是很难容身；另一点是，即使南京管不上我，国际共管也未必叫我当皇帝，如果弄出个“自治政府”来，那还有什么帝制？更重要的是，日本的横蛮，在国际上居然不受一点约束，给我的印象极为深刻。因此，事后我一想起了调查团会见时我心里闪过的那个念头，不禁暗暗想道：“幸亏我没有傻干，否则我这条命早完了。……现在顶要紧的还是不要惹翻了日本人，要想重登大宝，还非靠日本人不可呀！”
