\fancyhead[LO]{{\scriptsize 1932-1945: 伪满十四年 · 傀儡戏开场}} %奇數頁眉的左邊
\fancyhead[RO]{} %奇數頁眉的右邊
\fancyhead[LE]{} %偶數頁眉的左邊
\fancyhead[RE]{{\scriptsize 1932-1945: 伪满十四年 · 傀儡戏开场}} %偶數頁眉的右邊
\chapter*{傀儡戏开场}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\hspace{1cm}傀儡戏开场}
\thispagestyle{empty}
  在\ruby{板垣}{いたがき}的宴会上，我的思想是紊乱而又矛盾的。我不知道对自己的命运是应该高兴，还是应该忧愁。那天晚上，\ruby{板垣}{いたがき}召来了一大批日本妓女，给每个赴宴者配上一名，佰酒取乐。他自己左拥右抱，把斯文正经丢得一干二净。他时而举杯豪饮，时而纵声大笑，毫不掩饰其得意的心情。起初，在他还能矜持的时候，曾十分恭敬地向我祝酒，脸上带着暗示的笑容，祝我“前途顺利，达成宿愿”，这时，我觉得似乎可以高兴一点。到后来，随着饮量的增加，他的脸色越来越发青，情形就不对了。有个日本妓女用生硬的中国话问了我一句：“你是做买卖的干活！”\ruby{板垣}{いたがき}听见了，突然怪声大笑起来。这时我又想，我实在没有什么值得高兴的。\\

我这种忧喜不定、前途茫茫的心情，一直保持到\xpinyin*{胡嗣瑗}、\xpinyin*{陈曾寿}等人回到我身边的时候。这些老头子得到关东军的准许，能回到我的身边来，都是很高兴的。这种高兴与其说是由于君臣重聚，倒不如说是出于官爵财禄的热衷。他们一面因我纤尊降贵屈为执政而表示悲愤，一面向我列举历史故事，说明创业的君王每每有暂寄篱下，以求凭借之必要。有了这些教导，加上\xpinyin*{商衍瀛}拿来的“老祖降坛训戒”，我的心情居然逐渐稳定下来。二月二十六日，我命随侍们给我准备香案，对祖宗祭告了一番，祭文如下：\\

\begin{quote}
	二十年来，视民水火，莫由拯救，不胜付托，丛疚滋深。今以东三省人民之拥戴，邻邦之援助，情势交迫，不得不出任维持之责。事属创举，成败利钝，非所逆睹。惟念自昔创业之君，若晋文之于\xpinyin*{秦穆}，汉光武之于更始，蜀先主之于\xpinyin*{刘表}、\xpinyin*{袁绍}，明太祖之于\xpinyin*{韩林儿}，当其经纶未展，不能不有所凭借，以图大举。兹本忍辱负重之心，为屈蠖求仲之计，降。心迁就，志切救民；兢兢业业，若履虎尾。敢诉愚诚，昭告于我列祖列宗之灵，伏祈默佑。\\
\end{quote}

二月的最末一天，在关东军第四课的导演下，沈阳的所谓“全满洲会议”通过决议，宣告东北独立，拥我出任“新国家执政”。\ruby{上角}{うえすみ}\ruby{利一}{としかず}和\xpinyin*{郑孝胥}告诉我，这个会议的“代表”们就要来旅顺向我请愿，须先准备一下答词。答词要准备两个，第一个是表示拒绝，等“代表”们二次恳请，再拿出第二个来表示接受。三月一日，\xpinyin*{张燕卿}、\xpinyin*{谢介石}等九人到达旅顺。\xpinyin*{郑孝胥}先代我接见，拿出了第一个答词：\\

\begin{quote}
	予自经播越，退处民间，闭户读书，罕间外事。虽宗国之\xpinyin*{砧}危，时轸于私念，而拯救之方略未讲。平时忧患余生，才微德鲜。今某某等前来，猥以藐藐之躬，当兹重任，五中惊震，倍切惭惶。事未更则阅历之途浅，学未裕则经国之术疏，加以世变日新，多逾常轨，际遇艰屯，百倍畴昔。\\

人民之疾苦已\xpinyin*{臻}其极，风俗之邪诐未知所届。既不可以陈方医变症，又不可以推助\xpinyin*{徇}末流。所谓危急存亡之秋，一发千钧之会，苟非通达中外，融贯古今，天生圣哲，\xpinyin*{殆}难宏济，断非薄德所能胜任。所望另举贤能，造福桑\xpinyin*{梓}，勿以负疚之身，更滋罪\xpinyin*{戾}。\\
\end{quote}

然后由我接见。彼此说了一通全是事先别人已嘱咐好的话，无非是一方“恳请”，一方“婉辞”。历时不过二十分钟，各自退场。三月五日，按关东军第四课的计划，“代表”人数增到二十九名，二次出场“恳请”。这次“代表”们完成了任务。我的答词最后是这样的：\\

\begin{quote}
	承以大义相责，岂敢以暇逸自宽，审度再三，重违群望。……勉竭愚昧，暂任执政一年；一年之后，如多陨越，敬避贤路。傥一年之内，宪法成立，国体决定，若与素志相合，再当审慎，度德量力，以定去就。\\
\end{quote}

走完“过场”，我于次日和\xpinyin*{婉容}以及\xpinyin*{郑孝胥}等人回到汤岗子。\xpinyin*{张景惠}、\xpinyin*{赵欣伯}等人早已在此等候，表示“恭迎”。我们在此过了一夜，次日一同前往长春。\\

三月八日下午三时，火车到达长春站。车还未停，就听见站台上响起军乐声和人们的呼叫声。我在\xpinyin*{张景惠}、\xpinyin*{熙洽}、\ruby{甘粕}{あまかす}、\ruby{上角}{うえすみ}等一帮人的簇拥下走上站台，看见到处是日本宪兵队和各色服装的队列。在队列里，有袍子马褂，有西服和日本和服，人人手中都有一面小旗。我不禁激动起来，心想我在营口码头上没盼到的场面，今日到底盼来了。我在队列前走着，\xpinyin*{熙洽}忽然指着一队夹在太阳旗之间的黄龙旗给我看，并且说：“这都是旗人，他们盼皇上盼了二十年。”听了这话，我不禁热泪盈眶，越发觉得我是大有希望的。\\

我坐上了汽车，脑子里只顾想我的紫禁城，想我当年被\xpinyin*{冯玉祥}的国民军赶出城的情形，也想到“东陵事件”和我发过的誓言，我的心又被仇恨和欲望燃烧着，全然没有注意到长春街道的景色是什么样子，被恐怖与另一种仇恨弄得沉默的市民们，在用什么样的眼色看我们。过了不多时间，车子驶进了一个古旧的院落。这就是我的“执政府”。\\

这所房子从前是道尹衙门，在长春算不上是最宽敞的地方，而且破旧不堪，据说因为时间过于仓猝，只好暂时将就着。第二天，在匆忙收拾起的一间大厅里，举行了我的就职典礼。东北的日本“满铁”总裁\ruby{内田}{うちだ}\ruby{康哉}{こうさい}、关东军司令官\ruby{本庄}{ほんじょう}、关东军参谋长\xpinyin*{三宅光治}、参谋\ruby{板垣}{いたがき}等等重要人物都来了。参加典礼的“旧臣”除了郑、罗、胡、陈等人外；还有前盛京副都统三多，做过绍兴知府以杀害\xpinyin*{秋瑾}出名的\xpinyin*{赵景祺}，蒙古王公\xpinyin*{贵福}和他的儿子\xpinyin*{凌升}以及蒙古王公\xpinyin*{齐默特色木丕勒}等等。此外还有旧奉系人物\xpinyin*{张景惠}、\xpinyin*{臧式毅}、\xpinyin*{熙洽}、\xpinyin*{张海鹏}，在天津给我办过离婚案件的律师\xpinyin*{林迁琛}、\xpinyin*{林荣}。曾给\xpinyin*{张宗昌}做过参谋的\xpinyin*{金卓}这时也跑来做了我的侍从武官。\\

那天我穿的是西式大礼服，行的是鞠躬礼。在日本要人的旁观下，众“元勋”们向我行了三鞠躬，我以一躬答之。\xpinyin*{臧式毅}和\xpinyin*{张景惠}二人代表“满洲民众”献上了用黄绫包裹着的“执政印”。\xpinyin*{郑孝胥}代念了“执政宣言”，其文曰：\\

\begin{quote}
	人类必重道德，然有种族之见，则抑人扬己，而道德薄矣。人类必重仁爱，然有国际之争，则报人利己，而仁爱薄矣。今立吾国，以道德仁爱为主，除去种族之见，国际之争，王道乐土，当可见诸实事。凡我国人，望其勉之。\\
\end{quote}

典礼完毕，接见外宾时，\ruby{内田}{うちだ}\ruby{康哉}{こうさい}致了“祝词”，\xpinyin*{罗振玉}代读我的“答词”。然后到院子里升旗、照相。最后举行庆祝宴会。\\

当天下午，在“执政办公室”里，\xpinyin*{郑孝胥}送上一件“公事”：\\

“\ruby{本庄}{ほんじょう}司令官已经推荐臣出任国务总理，组织内阁，”他微弓着身子，秃头发光，语音柔和，“这是特任状和各部总长名单\footnote{伪满大汉奸及其职务：国务总理\xpinyin*{郑孝胥}，民政部总长\xpinyin*{臧式毅}，外交部总长\xpinyin*{谢介石}，军政部总长\xpinyin*{张景惠}，财政部总长\xpinyin*{熙洽}，实业部总长\xpinyin*{张燕卿}，交通部总长\xpinyin*{丁鉴修}，司法部总长\xpinyin*{冯涵清}，文教部总长\xpinyin*{郑孝胥}（兼），奉天省长\xpinyin*{臧式毅}（兼），吉林省长\xpinyin*{熙洽}（兼），黑龙江省长\xpinyin*{程志远}（兼），立法院院长\xpinyin*{赵欣伯}，监察院院长\xpinyin*{于冲汉}，最高法院院长\xpinyin*{林棨}，最高检查厅厅长\xpinyin*{李槃}，参议府议长\xpinyin*{张景惠}（兼），参议府副议长\xpinyin*{杨玉麟}，参议府参议\xpinyin*{张海鹏}、\xpinyin*{袁金铠}、\xpinyin*{罗振玉}、\xpinyin*{贵福}，执政府秘书处处长\xpinyin*{胡嗣瑗}，执政府秘书处秘书\xpinyin*{万绳栻}、\xpinyin*{商行瀛}、\xpinyin*{罗福葆}。\xpinyin*{许宝衡}、\xpinyin*{林廷琛}，内务处处长\xpinyin*{宝熙}，内务官特任\xpinyin*{张燕卿}、\xpinyin*{金壁东}、\xpinyin*{王季烈}、\xpinyin*{佟济煦}、\xpinyin*{王大忠}、\xpinyin*{商衍瀛}，警备处处长\xpinyin*{佟济煦}，侍从武官长\xpinyin*{张海鹏}，国务院秘书官\xpinyin*{郑垂}，国务院秘书官\xpinyin*{郑禹}。}，请签上御名。”\\

这原是在旅顺时日本人\ruby{甘粕}{あまかす}\ruby{正彦}{まさひこ}早跟我说好了的。我默默地拿起笔，办了就职后的第一件公事。\\

我走出办公室，遇上了\xpinyin*{胡嗣瑗}和\xpinyin*{陈曾寿}。这两个老头脸色都不好看，因为知道了特任官名单里，根本没有他们的名字。我对他们说：我要把他们放在身边，让\xpinyin*{胡嗣瑗}当我的秘书处长，\xpinyin*{陈曾寿}当秘书。\xpinyin*{胡嗣瑗}叹着气谢了恩，\xpinyin*{陈曾寿}却说他天津家里有事，求我务必准他回去。\\

第二天，\xpinyin*{罗振玉}来了。他在封官中得的官职是一名“参议”，他是来辞这个不称心的官职的。我表示了挽留，他却说：“皇上屈就执政，按说君辱就该臣死，臣万不能就参议之职。”后来他做了一任“监察院院长”，又跑回大连继续卖他的假古董，一直到死。\\

但是我的思想反而跟他们不同了。长春车站上的龙旗和军乐，就职典礼时的仪节、以及外宾接见时的颂词，给我留下了深刻的印象，使我不禁有些飘飘然。另方面，我已公开露了头，上了台，退路是绝对没有了。即使\ruby{板垣}{いたがき}今天对我说，你不干就请便吧，我也回不去了。既然如此，就只好“降心迁就”到底。再说，如果对日本人应付得好，或许会支持我恢复皇帝尊号的。我现在既然是一国的元首，今后有了资本，就更好同日本人商量了。由于我专往称心如意的方面想，所以不仅不再觉着当“执政”是受委屈的事，而且把“执政”的位置看成了通往“皇帝宝座”的阶梯。\\

在这样自我安慰和充满幻想的思想支配下，如何好好地利用这个“阶梯”，顺利地登上“宝座”，就成了我进一步思索的中心问题。我想了几天之后，有一天晚上，把我思索的结果告诉了\xpinyin*{陈曾寿}和\xpinyin*{胡嗣瑗}：\\

“我现在有三个誓愿，告诉你们：第一，我要改掉过去的一切毛病，\xpinyin*{陈宝琛}十多年前就说过我懒惰轻佻，我发誓从今永不再犯；第二，我将忍耐一切困苦，兢兢业业，发誓恢复祖业，百折不挠，不达目的誓不甘休；第三，求上天降一皇子，以承继大清基业。此三愿实现，我死亦瞑目。”\\

典礼后一个月左右，“执政府”迁到新修缮的前吉黑榷运局的房子。为表示决心，我亲自为每所建筑命名。我把居住楼命名为“\xpinyin*{缉熙}”，系取自《诗经：大雅·文王》“于\xpinyin*{缉熙}敬止”句。我更根据祖训“敬天法祖、勤政爱民”，以“勤民”命名我的办公楼。我从此真的每天早早起来，进办公室“办公”，一直到天晚，才从“勤民楼”回到“\xpinyin*{缉熙}楼”来。为了誓愿，为了复辟，我一面听从着关东军的指挥，以求凭借，一面“宵衣旰食”，想把“元首”的职权使用起来。\\

然而，我的“宵衣旰食”没有维持多久，因为首先是无公可办，接着我便发现，“执政”的职权只是写在纸上的，并不在我手里。
