\fancyhead[LO]{{\scriptsize 1945-1950: 在苏联的五年 · 疑惧和幻想}} %奇數頁眉的左邊
\fancyhead[RO]{\thepage} %奇數頁眉的右邊
\fancyhead[LE]{\thepage} %偶數頁眉的左邊
\fancyhead[RE]{{\scriptsize 1945-1950: 在苏联的五年 · 疑惧和幻想}} %偶數頁眉的右邊
\chapter*{疑惧和幻想}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\hspace{11mm}疑惧和幻想}
%\thispagestyle{empty}
飞机飞到赤塔，天差不多快黑了。我们是第一批到苏联的伪满战犯，和我同来的有\ruby{溥杰}{\textcolor{PinYinColor}{\Man ᡦᡠ ᡤᡳᠶᡝ}}、两个妹夫、三个侄子、一个医生和一个佣人。我们这一家人乘坐苏军预备好的小汽车，离开了机场。从车中向外瞭望，好像是走在原野里，两边黑忽忽的看不到尽头。走了一阵，穿过几座树林，爬过几道山坡，道路变得崎岖狭厌，车子速度也降低下来。忽然间车停了，车外传来一句中国话：\\

“想要解手的，可以下来！”\\

我不觉大吃一惊，以为是中国人接我们回去的。其实说话的是一位中国血统的苏联军官。在我前半生中，我的疑心病可把自己害苦了，总随时随地无谓地折磨自己。明明是刚刚坐着苏联飞机从中国飞到苏联来，怎么会在这里向中国人移交呢！这时我最怕的就是落在中国人手里。我认为落在外国人手里，尚有活命的一线希望，若到了中国人手里，则是准死无疑。\\

我们解完手，上了汽车，继续走了大约两小时，进入一个山峡间，停在一座灯火辉煌的楼房面前。我们这一家人下了车，看着这座漂亮的建筑，有人小声嘀咕说：“这是一家饭店呵！”大家都高兴起来了。\\

走进了这座“饭店”，迎面走过来一位四十多岁穿便服的人，后面跟着一群苏联军官。他庄严地向我们宣布道：\\

“苏联政府命令：从现在起对你们实行拘留。”\\

原来这是赤塔市的卫戍司令，一位苏联陆军少将。他宣布完了命令，很和气地告诉我们说，可以安心地住下，等候处理。说罢，指着桌上一个盛满了清水的瓶子说：\\

“这里是有名的矿泉，矿泉水是很有益于身体健康的饮料。”\\

这种矿泉水乍喝有点不大受用，后来却成了我非常喜欢的东西。我们就在这个疗养所里开始了颇受优待的拘留生活。每日有三顿丰盛的俄餐，一次俄式午茶。有服务员照顾着，有医生、护士经常检查身体，治疗疾病，有收音机，有书报，有各种文娱器材，还经常有人陪着散步。对这种生活，我立刻感到了满意。\\

住了不久，我便生出一个幻想：既然苏联和英美是盟邦，我也许还可以从这里迁到英美去做寓公。这时我还带着大批的珠宝首饰，是足够我后半生花用的。要想达到这个目的，首先必须确定我能在苏联住下来。因此，我在苏联的五年间，除了口头以外，共三次上书给苏联当局，申请准许我永远留居苏联。三次上书，一次是在赤塔，两次是在两个月以后迁到离中国不远的伯力。这三次申请，全无下文。\\

伪满的其他“抑留者”\footnote{拘留中的伪满文官身分是抑留者，武官是战犯。}，在这个问题上，自始至终与我采取了完全相反的态度。\\

我到赤塔后不几天，\xpinyin*{张景惠}、\xpinyin*{臧式毅}、\xpinyin*{照治}等这批伪大臣便到了。大约是第二天，张、臧、熙等人到我住的这边来看我。我以为他们来给我请安的，不料却是向我请愿。\xpinyin*{张景惠}先开的口：\\

“听说您愿意留在苏联，可是我们这些人家口在东北，都得自己照料，再说，还有些公事没办完。请您跟苏联人说一说，让我们早些回东北去，您瞧行不行？”\\

他们有什么“公事”没办完，我不知道，也不关心，因此对于他们的请求，毫无兴趣。\\

“我怎么办得到呢？连我是留是去，还要看人家苏联的决定。”\\

这些家伙一听我不管，就苦苦哀求起来：“您说说吧，您一定做得到。”“这是大伙儿的意思，大伙推我们做代表来请求溥大爷的。”“大伙的事，不求您老人家，还能求谁呢？”\\

他们现在不能再叫我“皇上”、“陛下”，就没口地乱叫起来。我被缠的没法，只好找负责管理我们的苏联中校\ruby{渥罗阔夫}{\textcolor{PinYinColor}{Вороков}}。\\

中校\ruby{渥罗阔夫}{\textcolor{PinYinColor}{Вороков}}听了我告诉他的伪大臣们的要求，便说：“好吧，我代为转达。”\\

在我提出要求留苏申请的时候，他也是这样回答的。以后的情况也相同，没有下文。\\

但是这些大臣和我一样的不死心，迁到怕力市郊之后，我申请留在苏联，他们就申请回到东北，还是逼着我替他们说话。\\

那时我还不明白，他们比我了解国民党的政治内幕，知道国民党那些人对他们的特殊需要，因此相信回去不仅保险，还能捞一把。也许这个诱惑太大了，便有人想回去想得几乎发了疯。在伯力市郊的时候，有一次，一个充当打扫职责的伪满俘虏，大约是发羊角疯之类的病，倒在地下胡说八道。有一位崇信\xpinyin*{乩}坛的伪大臣，认定这是大神附体，便立刻跪在这个俘虏面前大叩其头，并且嘴里还念念叨叨，恭请“大神”示知，他什么时候能离苏回家。\\

在苏联，除了苏联翻译人员经常给大家讲新闻，我们还可以经常看到旅顺苏军发行的中文《实话报》，听到国内的战事消息。我对这些很不关心，认为无论谁胜谁败对我反正是一样，都会要我的命。我唯一的希望就是永远不回国。那些伪大臣们却很留心国内的形势。他们把希望放在\xpinyin*{蒋介石}的统治上，他们相信，有美国的帮助，\xpinyin*{蒋介石}是可以打败人民解放军的，所以起初听到人民解放军的胜利消息，谁也不相信。到后来，事实越来越真，于是他们又发起慌来。新中国宣告成立时，有个自认为经验丰富的人，提出打个贺电的意见，这个意见得到了广泛的响应。
